export interface QAItem {
    id: number;
    question: string;
    answer: string;
}

export const shikshapatriQA: QAItem[] = [
    {
        id: 1,
        question: "શિક્ષાપત્રીના લેખક કોણ છે.?",
        answer: "શ્રી સહજાનંદ સ્વામી – શ્રી સ્વામિનારાયણ ભગવાને આ શિક્ષાપત્રી લખી છે."
    },
    {
        id: 2,
        question: "શિક્ષાપત્રી ક્યાં લખાઈ ?",
        answer: "વડતાલમાં લખાઈ."
    },
    {
        id: 3,
        question: "શિક્ષાપત્રી ક્યારે લખાઈ?",
        answer: "સંવત ૧૮૮૨ના મહા સુદ – પાંચમ ઈ.સ. ૧૮૨૬ના તા. ૧૧-૨-૧૮૨૬ના દિવસે લખાઈ."
    },
    {
        id: 4,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં કુલ કેટલા શ્લોક છે ?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં ૨૧૨ શ્લોક છે."
    },
    {
        id: 5,
        question: "શિક્ષાપત્રી લખતા પહેલા શ્રી સહજાનંદ સ્વામી કોનું ધ્યાન ધરે છે.?",
        answer: "પ્રથમ પોતાના ઈષ્ટદેવ શ્રી કૃષ્ણ ભગવાનનું ધ્યાન કરે છે."
    },
    {
        id: 6,
        question: "શ્રી કૃષ્ણ કેવા છે.?",
        answer: "જેના ડાબા પડખે રાધિકાજી અને હ્યદયને વિષે લક્ષ્મીજી બિરાજેલ છે.અને વૃન્દાવનને વિષે વિહાર કરે છે."
    },
    {
        id: 7,
        question: "શિક્ષાપત્રી લખ્યાનું કારણ શું છે?",
        answer: "સમસ્ત જીવ પ્રાણીના ભલા માટે સર્વજીવ હિતાવહ છે. પોતાના આશ્રિતોને જીવન રીતિ,વ્યવહાર નીતિ તેમજ પ્રભુ પ્રાપ્તિ, ભક્તિનો માર્ગ સમજાવવાનો હેતુ છે."
    },
    {
        id: 8,
        question: "શિક્ષાપત્રીના બે મુખ્ય ઉદ્દેશ કયા ?",
        answer: "अपनी મૂર્તિની પ્રતિષ્ઠામાં ઉપાસના અને વાણી સ્વરૂપે આજ્ઞા એ સંપ્રદાયના મુખ્ય તત્વો છે."
    },
    {
        id: 9,
        question: "શિક્ષાપત્રી જેમના પ્રત્યે લખી છે તેમાં મુખ્યત્વે કોના નામનો નિર્દેશ છે.?",
        answer: "ભાઈ રામપ્રતાપજી અને ઈચ્છારામજીના પુત્રો અયોધ્યાપ્રસાદજી અને રઘુવીરપ્રસાદજી (બંને આચાર્ય) મુકુદાનંદ - મૂળજી બ્રહ્મચારી, મયારામ ભટ્ટ, ગૃહસ્થ આશ્રિત સધવા-વિધવા બાઈઓ તથા સાધુ મુક્તાનંદ વગેરેના નામનો નિર્દેશ કરી સૌને આશીર્વાદ પાઠવ્યા છે."
    },
    {
        id: 10,
        question: "આ લોકમાં અને પરલોકમાં કોણ સુખી થાય છે.?",
        answer: "જે મનુષ્યો સત્શાસ્ત્રમાં કહ્યા મુજબ સદાચારનું પાલન કરે છે તેઓ આ લોકમાં અને પરલોકમાં મોટા સુખને પામે છે."
    },
    {
        id: 11,
        question: "આ લોક અને પરલોકમાં કોણ મોટાકષ્ટને પામે છે.?",
        answer: "સદાચારનું ઉલ્લઘન કરનાર મનમાં આવે તેમ વર્તનાર, કુબુધ્ધિવાળા મોટા કષ્ટને પામે છે."
    },
    {
        id: 12,
        question: "સતસંગીએ કેવી રીતે વર્તન કરવું ?",
        answer: "પ્રીતિએ કરીને શિક્ષાપત્રીની આજ્ઞા પ્રમાણે સાવધાન પણે વર્તવું."
    },
    {
        id: 13,
        question: "શિક્ષાપત્રીની પહેલી આજ્ઞા કઈ?",
        answer: "કોઈ પણ પ્રાણી જીવની હિંસા ન કરવી. કોઈપણ પ્રાણીને પીડા કરવી તે હિંસા કહેવાય. જાણી જોઈને ઝીણા જૂ, માંકડ આદિની હિંસા ન કરવાની આજ્ઞા છે. અહિંસા એજ મોટો ધર્મ છે."
    },
    {
        id: 14,
        question: "મનુષ્યની હિંસા અંગે શિક્ષાપત્રી શું કહે છે?",
        answer: "સ્ત્રી, ધન અને રાજયની પ્રાપ્તિ માટે પણ કોઈ મનુષ્યની હિંસા ક્યારેય કોઈ પણ પ્રકારે ન કરવી."
    },
    {
        id: 15,
        question: "યજ્ઞમાં હિંસા કરાય?",
        answer: "યજ્ઞમાં બકરા, મૃગલા, સસલા, માછલા વગેરે કોઈ પણ જીવની હિંસા ન કરવાની આજ્ઞા છે."
    },
    {
        id: 16,
        question: "લોકો આપઘાત (આત્મહત્યા) કેમ કરે છે?",
        answer: "લોકો આત્મહત્યા બે કારણે કરા છે (૧) સ્વર્ગ જેવી સિધ્ધિ માટે તીર્થમાં કાશીએ જઇ કરવત મૂકાવે, શિવલીંગ ઉપર કમળ પૂજા, હિમાલયમાં હિમાળો ગાળે, જીવતા સતી થવું. (૨) દરિદ્રતા, રોગ કે બીજા કારણે જિંદગીથી કંટાળીને, ક્રોધથી, મુંઝવણથી, કલેશથી કે પોતાનાથી કોઇ હીણું કૃત્ય થઈ ગયું હોય, રોગથી કંટાળીને કે લાજ જાય તેમ હોય વિગેરે કારણોથી આત્મઘાત કરે છે."
    },
    {
        id: 17,
        question: "આત્મઘાત વિષે શિક્ષાપત્રીમાં શું આજ્ઞા છે ?",
        answer: "પવિત્ર સ્થળ કે તીર્થમાં કોઇ સિધ્ધિ અર્થે કે અયોગ્ય આચરણથી મુંઝાઈને ક્યારેય કોઈપણ રીતે આત્મઘાત ન કરવો."
    },
    {
        id: 18,
        question: "કઈ રીતે આપઘાત ન કરવાની આજ્ઞા છે?",
        answer: "કૂવા-જળાશયોમાં પડીને, ગળે ફાંસો ખાઈને, ઝેર પીને, હથિયારના પ્રહારથી, બળીને, પર્વત કે વૃક્ષ પરથી પડીને, વાહનોમાં કચડાઈ વિગેરે કોઈપણ રીતે આપઘાત ન કરવો એવી આજ્ઞા છે."
    },
    {
        id: 19,
        question: "દારૂ અને માંસ અંગે શિક્ષાપત્રીમાં શું ઉપદેશ છે?",
        answer: "યજ્ઞનું શેષ(પ્રસાદ) હોય તો પણ આપત્તકાળમાં પણ ક્યારેય માંસ ન ખવાય, જાણે કે અજાણે, સ્વેચ્છાએ કે પરાણ પણ માંસ ભક્ષણ કરવું નહીં. અને દેવતાનું નૈવેદ્ય હોય તો પણ દારૂ, મધ-સૂરા પીવાય નહી."
    },
    {
        id: 20,
        question: "દારૂ કઈ વસ્તુઓમાંથી બને છે?",
        answer: "ગાળ, મહુડા અને લોટમાંથી ત્રણ પ્રકારની સુરા બને છે. ફણસ, દ્રાક્ષ, મહુડાં, ખજૂર, તાડ, શેરડી, મધપૂડા, સાધણી, અરીઠાં, આંબળાં, ગોળનું પાણી, નાળિયેર અને ધાવડીનાં ફૂલ એમ અગિયાર વસ્તુમાંથી મદ્ય-દારૂ બને છે તે સર્વેનો ત્યાગ કરવો."
    },
    {
        id: 21,
        question: "લોકો શાસ્ત્રાદિકે કરીને પોતાના કે બીજાના અંગનું છેદન ક્યારે છે?",
        answer: "પોતાનાથી કે બીજાએ જ્યારે અયોગ્ય આચરણ કર્યું હોય ત્યારે પોતાના કે બીજાના અંગનું છેદન કરે છે."
    },
    {
        id: 22,
        question: "પોતાના કે અન્યના અંગ છેદન અંગે શું આજ્ઞા છે?",
        answer: "કોઈનો અંગ ભંગ કરવો એ હિંસા જ છે તેથી તે કોઈએ અયોગ્ય આચરણ કર્યું હોય તો પણ અંગ છેદન કરવું નહીં."
    },
    {
        id: 23,
        question: "ચોરી કોને કહેવાય? તેની શું આજ્ઞા છે?",
        answer: "પોતાના હકનું ન હોય એવું કંઈ લેવું એનું નામ ચોરી. કોઈ પણ ચીજ એના માલિકની રજા વગર ન લેવી જોઈએ. ભગવાનના મંદિરમાં મૂકવા પણ, કોઈના બાગમાંથી ફૂલ પણ ન તોડાય, માર્ગમાં રેઢી પડેલી ચીજ પણ ન લેવાય. કોઇના પણ ધનની લાલચ ન રાખવી. લાલચ રાખીએ તો ચોરી કરવાનું મન થાય."
    },
    {
        id: 24,
        question: "શિજ્ઞાપત્રી શ્લોક -૧૮ માં કઈ ત્રણ આજ્ઞા કરી છે?",
        answer: "આ શ્લોકમાં ત્રણ આજ્ઞાઓ છે. વ્યભિચાર ન કરવો, જુગાર વગેરે વ્યસનો ત્યજવા અને માદક પદાર્થો ખાવા નહિં."
    },
    {
        id: 25,
        question: "व्यસન એટલે શું ? કેવા કેવા વ્યસન ત્યજવા જોઇએ?",
        answer: "વ્યસન એટલે એવી કુટેવ કે જેના વગર માણસને ચાલે જ નહી. એ ટેવ ન સંતોષાય તો માણસ બાવરો બની જાય. જુગાર પછી તે પત્તાં, આંક ફરક, વરલી મટકાં, ઘોડ દોડ, શરત મારવી આ જુગારનાં જ પ્રકાર છે. એનાથી દૂર રહેવું જોઇએ.કેફી પદાર્થોનું સેવન માણસનું જીવન બરબાદ કરે છે. ગાંજો, અફીણ, ચરસ, કોકેઇન, ભાંગ વગેરે કેફી પદાર્થો પીવા કે સૂંઘવા નહીં. ધુમ્રપાન, મદ્યપાન, નાચગાન જેવા વ્યસનો ત્યજવા જોઇએ."
    },
    {
        id: 26,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં આહાર શુદ્ધિ અંગે શું કહ્યું છે ?",
        answer: "જેના હાથનું અન્ન ખપતું ન હોય તેણે રાંધેલું જે અન્ન તથા તેના હાથનું પાણી તે શ્રીકૃષ્ણની પ્રસાદી રૂપે પણ જગન્નાથપુરી સિવાય અન્ય સ્થળે ખાવું કે પીવું નહી."
    },
    {
        id: 27,
        question: "મિથ્યા અપવાદ અને અપશબ્દો બોલવા અંગે શું સુચન છે?",
        answer: "પોતાનો સ્વાર્થ સાધવા માટે પણ કોઇના ઉપર ખોટું આળ ચડાવવું નહીં. કારણકે એની પ્રતિષ્ઠાને હાનિ પહોંચે, એની આબરૂને ધક્કો લાગે એવું પણ બને કે એનું આખું જીવન બરબાદ થઈ જાય. શરમનો માર્યો, કોઈ આપઘાત પણ કરી બેસે.ખોટું આળ ચડાવનાર કદી સુખી થતો નથી. એ જ્યારે ઉઘાડો પડી જાય ત્યારે સમાજમાં એનું સ્થાન રહેતું નથી. અપ શબ્દો બોલવા એ અસંસ્કારિતાની નિસાની છે. અપશબ્દો એટલે માત્ર ગાળો જ નહિ, તોછડા કે અપમાનજનક શબ્દો પણ બોલવા ન જોઇએ. બાળક કે નોકર સાથે પણ વિનયથી બોલવું જોઇએ."
    },
    {
        id: 28,
        question: "કોની નિંદા કરવી જોઈએ નહીં?",
        answer: "નિંદા તો કોઇની પણ ન થાય. પણ દેવો, તીર્થો, બ્રાહ્મણો, સાધ્વી સ્ત્રીઓ, સત્પુરૂષો અને વેદોની નિંદા તો ક્યારેય ન કરવી."
    },
    {
        id: 29,
        question: "કયા દેવને ધરાવેલી પ્રસાદી ખાવી કે પીવી નહી?",
        answer: "જે દેવને દારૂ અને માંસનું નૈવેદ્ય ધરાવાતું હોય અને જે દેવની આગળ બકરા વગેરેની હિંસા થતી હોય તે દેવને ધરાવેલી પ્રસાદી ખાવી કે પીવી નહીં."
    },
    {
        id: 30,
        question: "માર્ગે ચાલતાં શિવાલય વગેરે દેવ મંદિરો આવે તો શું કરવાની આજ્ઞા છે?",
        answer: "માર્ગે ચાલતાં શિવાલય વગેરે દેવ મંદિરો આવે તે જોર્મે તે દેવોને પ્રણામ કરવા. આદર પૂર્વક તેમના દર્શન કરવા. કોઈ દેવની અવહેલના કરવી નહીં."
    },
    {
        id: 31,
        question: "ચાર વર્ણ કયા?",
        answer: "બ્રાહ્મણ, ક્ષત્રિય, વૈશ્ય અને શુદ્ર એ ચાર વર્ણ છે."
    },
    {
        id: 32,
        question: "ચાર આશ્રમ કયા?",
        answer: "બ્રહ્મચર્યાશ્રમ, ગૃહસ્થાશ્રમ, વાનપ્રસ્થાશ્રમ અને સન્યસ્થાશ્રમ એમ ચાર આશ્રમ છે."
    },
    {
        id: 33,
        question: "વર્ણાશ્રમ ધર્મ એટલે શું?",
        answer: "બ્રાહ્મણ વર્ણનો ધર્મ ભણવા, ભણાવવાનો છે, ક્ષત્રિયનો ધર્મ પ્રજાનું રક્ષણ કરવાનો, વૈશ્યનો ધર્મ વેપાર વણજ કરવાનો અને શુદ્રનો ધર્મ એ ત્રણે વર્ણની પરિચર્યા કરવાનો છે. એજ રીતે બાળપણમાં બ્રહ્મચારીનો ધર્મ વિદ્યાભ્યાસ કરવાનો છે. યુવાનીમાં ગૃહસ્થાોએ-કમાવું અને કુટુંબનું પોષણ, બાકીના બે આશ્રમનું પોષણ, વાનપ્રસ્થાશ્રમમાં ભગવદ્ ભજન કે સમાજ સેવા, સન્યસ્તાશ્રમમાં સંસારનો સમૂળગો ત્યાગ.આ છે વર્ણાશ્રમ ધર્મ, એનું વિગતવાર વર્ણન ભગવદ્ ગીતા-અ- ૧૮ શ્લોક ૪૨,૪૩,૪૪ માં પણ આપ્યું છે."
    },
    {
        id: 34,
        question: "પરમધર્મનું તથા પાખંડ ધર્મનું આચરણ ન કરવું એટલે શું?",
        answer: "દરેક મનુષ્યે પોતાના વર્ણાશ્રમની મર્યાદામાં રહીને પોતાના ધર્મ પાળવા પણ પારકાના ધર્મનું આચરણ કરવું નહી. મતલબ કે બ્રાહ્મણે ક્ષત્રિયોના કર્મ ન કરવા. ગૃહસ્થએ ત્યાગીના જેવું વર્તન ન કરવું. પારકો ધર્મ જોખમ કારક છે. વળી પાખંડથી ભરેલા ધર્મનું પણ આચરણ ન કરવું. શાસ્ત્રોમાં વર્ણવેલા સદાચારોનું ઉલ્લઘન તે પાખંડધર્મ કહેવાય. વેદ વિરૂધ્ધ પાખંડ ભરેલા કપોળકલ્પિત ધર્મથી અને પાખંડી ગુરૂઓથી સદાય ચેતતા રહેવું જોઇએ."
    },
    {
        id: 35,
        question: "કોના મુખથી ભગવાનની કથાવાર્તા ન સાંભળવી ?",
        answer: " જેના વચનો સાંભળવાથી શ્રીકૃષ્ણની ભક્તિમાંથી અથવા સ્વધર્મમાંથી પડી જવાય એવાના મુખથી તો ભગવાનની કથાવાર્તા પણ કદી સાંભળવી નહીં. શ્રી કૃષ્ણની ભક્તિ એજ એક આત્યંતિક કલ્યાણનું સાધન છે. વળી ભક્તિ તો ધર્મ સહિત કરવી જોઇએ. ભક્તિ અને ધર્મમાંથી ચળાવે એવી કથાવાર્તા તો છાનું ઝેર છે. આપણને ભક્તિમાં દૃઢ બનાવે અને ધર્મને માર્ગે દોરી જાય એવો સદાચારી કથાકાર હોવો જોઇએ."
    },
    {
        id: 36,
        question: "ક્યારે સત્ય વચન પણ ન બોલાય?",
        answer: "સત્ય એટલે યથાર્થ વચન, જેવું હોય એવું કહેવું એ સત્ય વચન. સત્ય તો પૂરણ પરમાત્માનું એક લક્ષણ છે. પણ સત્ય બોલવાથી પોતાનો કે બીજાનો દ્રોહ થતો હોય એવા સંજોગોમાં બોલાય જ નહીં."
    },
    {
        id: 37,
        question: "કોનો સંગ ત્યજી દેવો ?",
        answer: "કૃતઘ્નીનો સંગ ત્યજી દેવો, પોતાના ઉપર ઉપકાર કરનારનું ભૂંડુ કરે કે ઈચ્છે તે કૃતઘ્ની કહેવાય. એવા કૃતઘ્નીનો સંગ કદી ન કરવો. એવાની સાથે હરવું-ફરવું કે બોલવું પણ નહી.બીજું ચોર, પાપી, વ્યસની, પાખંડી, કામી પુરૂષોનો (વ્યક્તિનો) તથા લોકોને છેતરનારનો કદી સંગ ન કરવો. કહેવત છે કે સંગ તેવો રંગ. આવા કુસંગીઓનો સંગ કરવાથી આપણી બુધ્ધિ ભ્રષ્ટ થાય અને અંતે આપણું પતન થાય. વળી ભક્તિ અથવા જ્ઞાનનો આશ્રય લઇને સ્ત્રી, દ્રવ્ય કે રસાસ્વાદના લાલચુ લોકો પાપમાં રચ્યા પચ્યા રહેતા હોય તેમનો કદી સંગ ન કરવો."
    },
    {
        id: 38,
        question: "લાંચ એટલે શું ? તે કેવી રીતે કેમ ન લેવાય ?",
        answer: "પોતાની સત્તા કે અધિકારની રૂઇએ કોઇનું હકનું કામ કરીને અથવા કોઇને વગર હક્કનો લાભ કરાવીને કે કોઇને કનડગત કરીને તેની પાસેથી બદલો માંગવો એ લાંચ કહેવાય.લાંચ માત્ર પૈસાથી જ લેવાય એવું નથી. કોઈની પાસેથી કોઇ વસ્તુ લેવી એ પણ લાંચનો જ પ્રકાર છે. પોતાના પૈસે ટૂર કરાવે, મફત કોઇ લાભ આપે એ પણ લાંચ જ કહેવાય. લાંચનું ધન અનીતિનું ધન છે. અનીતિનું ધન તો મૂળના ધનનો પણ નાશ કરે છે. એ આપણા સંસ્કારો બગાડે છે. વગર હકનું કે મફતનું મળે તે શરૂઆતમાં મીઠું લાગે છે પણ અંતે તો દુઃખદાયી જ નીવડે છે."
    },
    {
        id: 39,
        question: "ભક્તિ અથવા જ્ઞાનનો આશ્રય લઈને કોણ આપણને દુરાચારના માર્ગે લઇ જઇ શકે ?",
        answer: "કેટલાક લોકો ભક્તિ અને જ્ઞાનની મોટી મોટી વાતો કરે છે પણ અંદરથી તો પાપથી ભરેલું જ જીવન જીવતા હોય છે. સ્ત્રી દ્રવ્ય કે રસાસ્વાદના લાલચુ હોય છે. જે પાપને વિષે પ્રવર્તતા હોય છે. આવા લોકો જીવ, માયા, બ્રહ્મ, પરબ્રહ્મની સુફિયાણી વાતો કરે છે અને ભક્તિને નામે સ્ત્રી સમાગમની, ધનલોભની અને રસાસ્વાદની વૃત્તિને પોષે છે. ભક્તને પાપ નડતા નથી માટે તેને બધી છૂટ હોય. જ્ઞાનરૂપી અગિનિથી સર્વ કર્મો બળીને ભસ્મ થઇ જાય છે એવું ખોટું સમજાવે છે. આવા લોકોનો કોઈ સંગ ન કરવો."
    },
    {
        id: 40,
        question: "કયા શાસ્ત્રો ક્યારેય માનવા નહી?",
        answer: "જે શાસ્ત્રોમાં શ્રીકૃષ્ણ ભગવાન અને શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનના વરાહાદિક અવતાર તેમનું યુક્તિપૂર્વક ખંડન કર્યું હોય એવા શાસ્ત્રો તે ક્યારેય માનવા નહી અને સાંભળવા પણ નહી. કેટલાક શાસ્ત્રો યુક્તિપૂર્વક એવા દાખલા દલીલો સાથે ભ્રમ પેદા કરે છે કે ભગવાન છે જ નહી અને હશે તો તેમના અવતારો થતા નથી. આવા શાસ્ત્રો માનવા નહી."
    },
    {
        id: 41,
        question: "કેવું જળ કે દૂધ તે પીવાય નહી?",
        answer: "ગાળ્યા વિનાનું જળ કે દૂધ પીવાય નહી. પાણી વસ્ત્રથી ગાળેલું પીવું. નદી, તળાવ કે કૂવાની પાણી ખુલ્લાં હોય છે એમાં કચરો કે જીવજંતુ આવવાના જ માટે પીવાનું પાણી હંમેશા ગાળીને જ વાપરવું જોઈએ. નળનું પાણી પણ ગાળીને જ વાપરવું જોઇએ. નળે કકડો બાંધી રાખીએ, તેમાં કચરો એકઠો થયા જ કરે તે બરાબર નથી. દૂધ, ઘી, તેલ વગેરે પ્રવાહી પણ ગાળ્યા સિવાય ન વાપરવા જોઈએ. કચરાવાળા પદાર્થો-જીવ જંતુઓ પેટમાં જાય છે તે આરોગ્યને હાનિકારક અને હિંસા પણ થાય છે."
    },
    {
        id: 42,
        question: "કેવા પાણીથી સ્નાન વગેરે ક્રિયા કદી ન કરવી?",
        answer: "જિમાં ઘણાંક સૂક્ષ્મ જીવ જન્તુઓ રહેલા હોય એવા પાણી વડે સ્નાન વગેરે ક્રિયા કરવી નહી. સ્નાન કરવા માટે મોં ધોવા માટે, કોગળા કરવા માટે કે વસ્ત્રો ધોવા માટે કે વાસણ માંજવા માટે પણ કચરાવાળા કે ઝીણા જન્તુઓવાળા પાણીનો ઉપયોગ કરવો નહી. એવા પાણીથી તો શરીર કે વાસણો સ્વચ્છ થવાને બદલે ઉલટાં વધારે મિલન થાય છે. યાત્રાના સ્થળોમાં પણ કુંડના પાણી જો સ્વચ્છ હોય તો જ સ્નાન કરવું. જો એમાં નર્યા જીવજન્તુ ખદબદતા હોય તો એવા કુંડમાં સ્નાન કરવું નહી."
    },
    {
        id: 43,
        question: "કયા ઔષધ ક્યારેય ખાવા કે પીવા નહી?",
        answer: "જે ઔષધમાં દારૂ કે માંસ મેળવેલા હોય અને જેના આચરણને જાણતા ન હોઈએ એવા વૈઘે આપેલું ઔષધ ખાવું કે પીવું નહી. અજાણ્યા વૈદ્ય કે ડોક્ટર દવાને બહાને શું ખવડાવી દે તે ખબર ન પડે. માટે જેનો પરિચય-વિશ્વાસ હોય તેવા વૈદ્યનું આપેલું ઔષધ જ લેવું. વળી સુરા-માંસ ખાવાથી મતિ ભ્રષ્ટ થાય છે. ધર્મ અને ભક્તિમાંથી પડી જવાય છે."
    },
    {
        id: 44,
        question: "ક્યાં મળમૂત્રનો ત્યાગ ન કરાય અને થૂંકાય પણ નહી?",
        answer: "લોકાચાર અને શાસ્ત્રોમાં મના કરેલાં સ્થાનિક-જીર્ણ દેવાલય, નદી-તળાવના આરા, માર્ગ, વાવેલું ખેતર, વૃક્ષની છાયા, ફૂલવાડી-બગીચા વગેરે સ્થળે ક્યારેય મળ-મૂત્ર ન કરવું તથા થૂંકવું પણ નહીં. પવિિત્ર અને લોકોપયોગી જાહેર સ્થળો સ્વચ્છ અને સુંદર રાખવા જોઇએ. પાનની પિચકારી પણ ન મરાય. ઘરનો કચરો પણ માર્ગ પર ન ફેંકાય."
    },
    {
        id: 45,
        question: "सामान्य રીતે કયા માર્ગનો ઉપયોગ કરવો નહી?",
        answer: "કોઇપણ મકાન કે સ્થાનમાં ચોર માર્ગે કરીને પેશવું નહી. જેમકે કોઈ મકાનનું પાછળનું બારણું, કરાની બારી, ડોકાબારી, છૂપા માર્ગનું દ્વારથી જવું કે આવવું નહી. ખેતરમાં છીંડુ પાડીને, તારની વાડ પહોળી કરીને કે દિવાલ ઓળંગીને જવાના માર્ગનો ઉપયોગ કરવો નહી. કારણકે આવા ચોર માર્ગે જવામાં જોખમ રહેલું છે."
    },
    {
        id: 46,
        question: "કઈ જગ્યાએ ઉતારો કે વાસ કરવો નહી?",
        answer: "કોઇ જગ્યાએ રાતવાસો કરવો હોય કે આરામ કરવો હોય તો પણ સ્થળના માલિકને પૂછીને જ અંદર જવું. બાગ હોય તો તેના માળીને, ધર્મશાળાના રખેવાળને, મંદિરના પૂજારી કે મહંતને પૂછીને પછી જ તેમાં ઉતારો કરવો જોઈએ."
    },
    {
        id: 47,
        question: "કોની સાથે વિવાદ ન કરવો?",
        answer: "રાજા કે તેના અમલદારો સાથે વાદ વિવાદ ન કરવો. તેમાં જોખમ રહેલું છે. એના મતથી વિરૂદ્ધ બોલીએ અને એનાથી સહન ન થાય તો વિના કારણ આપણને દંડી નાખે. વાદ વિવાદ તો માતા-પિતા, ગુરુ, વડીલ, વૃદ્ધ, આચાર્ય, વિદ્વાન, પ્રતિષ્ઠિત અને સજ્જન સાથે પણ ન કરવો. વળી મૂર્ખ કે હથિયારધારી સાથે પણ વાદ-વિવાદ ન કરવો. પુરૂષોએ સ્ત્રીઓ સાથે વાદ-વિવાદ ન કરવો એટલું જ નહીં પણ જીવ-માયા-ઇશ્વર-બ્રહ્મ-પરબ્રહ્મ, આત્મા-પરમાત્મા, ધર્મ, વૈરાગ્ય ભક્તિ વગેરેની જ્ઞાન વાર્તા પણ પુરૂષોએ સ્ત્રીના મુખથી ન સાંભળવી."
    },
    {
        id: 48,
        question: "કોનું અપમાન ન કરાય?",
        answer: "ગુરૂ, વડીલ, પ્રતિષ્ઠિત, વિદ્વાન તેમજ હથિયારધારી પુરૂષનું અપમાન ન કરવું. સમાજમાં જેની પ્રતિષ્ઠા હોય, વડીલ હોય કે વિદ્વાન હોય તે સન્માન ને પાત્ર છે. એમની હાંસી કરવી કે દિલ દુભાય એવા વચનો કહેવા કે તુંકારીને બોલાવવા એ એમના અપમાન બરાબર છે. વળી શસ્ત્રધારણ કરનાર મોટો કે નાનો હોય પણ એનું અપમાન નહીં કરવું. એનું અપમાન થાય તો ગુસ્સે થઈને ઘા કરી બેસે નુકસાન આપણું જ થાય છે. ક્યારેક તો જીવનું જોખમ રહેલું છે."
    },
    {
        id: 49,
        question: "કયું કામ તત્કાળ ન કરવું અને કયું તત્કાળ કરવું?",
        answer: "વ્યવહાર કાર્ય વગર વિચાર્યે, મનમાં તુક્કો આવે કે તરત જ ઉતાવળથી ન કરવું, વડીલ સત્પુરૂષો કે સારામિત્રોની સલાહ લેવી, આગળ પાછળનો વિચાર કરીને વ્યવહાર કાર્ય કરવું જોઈએ. અન્યથા પાછળથી દુઃખનો પ્રસંગ આવે. પરંતુ ધર્મ સંબંધી જે કાર્ય હોય તે તો તરત જ, તત્કાળ કરવું. તપ, જપ, વ્રત, દાન જેવા મોક્ષ માર્ગના કાર્યો તત્કાળ કરવા કારણ કે દેહનો ભરોસો નથી. એક ક્ષણમાં બુદ્ધિ, સંજોગો બદલાઈ જાય, તો ઘર્મનું કાર્ય કરવાનું રહી જાય."
    },
    {
        id: 50,
        question: "કયું દાન સૌથી શ્રેષ્ઠ છે?",
        answer: "વિદ્યાદાન સૌથી શ્રેષ્ઠ છે. અન્ન, ધન, વસ્ત્ર વિગેરેના દાન કરતાં વિદ્યાદાન શ્રેષ્ઠ છે. મનુષ્ય જીવનમાં જ્ઞાન એ સૌથી ઉત્તમ વસ્તુ છે. જ્ઞાનથી આત્માની ઉન્નતિ અને મોક્ષ મળી શકે છે. તેથી સદવિદ્યાનું દાન કરવું એ મનુષ્યનું મુખ્ય કર્તવ્ય છે. પોતે જે વિદ્યા ભણ્યા હોય તે બીજાને ભણાવવી."
    },
    {
        id: 51,
        question: "કોની પાસે ખાલી હાથે ન જવું?",
        answer: "ગુરુ, દેવ અને રાજાનાં દર્શન કરવા જઇએ ત્યારે ક્યારેય ખાલી હાથે ન જવું. પોતાની શક્તિ પ્રમાણે કંઇને કંઇ ભેટ લઇ જવી. ફૂલ, ફળ, અન્ન કે ધન જેવી કોઇપણ વસ્તુ શ્રધ્ધાપૂર્વક અર્પણ કરવી."
    },
    {
        id: 52,
        question: "‘વિશ્વાસઘાત' અને 'આત્મશ્લાઘા’ અંગે શું આજ્ઞા છે?",
        answer: "કોઇનો વિશ્વાસઘાત ન કરવો. કોઇએ આપણામાં વિશ્વાસ મૂક્યો હોય, તેની સાથે દગો ન કરવો. એ બહુ મોટું પાપ છે. અને પોતાના મુખે પોતાના વખાણ (આત્મશ્લાઘા) ન કરવા. કારણ કે એનાથી અભિમાન જાગે છે. આપણે જો સાચા હોઇશું તો લોકો આપોઆપ આપણા ગુણ ગાશે."
    },
    {
        id: 53,
        question: "સત્સંગીએ કેવા વસ્ત્ર ન પહેરવા?",
        answer: "જે વસ્ત્ર પહેરવા છતાં અંગ દેખાય એવા ઝીણાં, ફાટેલાં કે નિર્લજ્જ વસ્ત્રો ન પહેરવા. હંમેશા સભ્ય અને મર્યાદિત વસ્ત્રો પહેરવાં."
    },
    {
        id: 54,
        question: "કેવી ભક્તિ ન કરવી?",
        answer: "ધર્મથી રહિત (સદાચાર વગરની) શ્રીકૃષ્ણની ભક્તિ કદી ન કરવી. ધર્મ અને ભક્તિ એ એક સિક્કાની બે બાજુ છે. ધર્મ વગરની ભક્તિ એ વ્યભિચાર સમાન છે. સદાચારી રહીને જ ભગવાનની આરાધના કરવી."
    },
    {
        id: 55,
        question: "શ્રી કૃષ્ણ ભગવાનની સેવાનો ત્યાગ ક્યારે કરવો નહી?",
        answer: "કેવળ લોક લાજથી કે મૂર્ખ લોકોની નિંદાના ભયથી ક્યારેય ભગવાનની સેવા અને ભક્તિનો ત્યાગ ન કરવો. ભગવાનની ભક્તિ એ જ જીવનનું સાચું લક્ષ્ય છે."
    },
    {
        id: 56,
        question: "મંદિરમાં સત્સંગી સ્ત્રી-પુરૂષોએ કઇ મર્યાદા જાળવવી?",
        answer: "મંદિરમાં સ્ત્રીઓએ પુરૂષોનો અને પુરૂષોએ સ્ત્રીઓનો સ્પર્શ ન કરવો. પવિત્ર સ્થળોએ બ્રહ્મચર્યની મર્યાદા જાળવવી અને એકબીજાથી દૂર રહીને ભગવાનના દર્શન અને ભજન કરવાં."
    },
    {
        id: 57,
        question: "કંઠી અને તિલક અંગે સત્સંગીઓને શું આજ્ઞા છે?",
        answer: "સર્વે સત્સંગીઓએ કંઠને વિષે તુલસીની બેવડી માળા (કંઠી) ધારણ કરવી અને લલાટ, હૃદય તથા બે હાથ પર કંકુ કે ચંદનનું ઉર્ધ્વપુંડ તિલક કરવું."
    },
    {
        id: 58,
        question: "સત્ શુદ્ર અને બીજા ભક્તજનને માટે તિલકની શી આજ્ઞા છે?",
        answer: "સત્ શુદ્ર ભક્તોએ પણ તુલસીની બેવડી માળા પહેરવી અને લલાટમાં ચાંદલો કરવો. અન્ય ભક્તજનોએ કાષ્ઠની માળા અને તિલક-ચાંદલો ધારણ કરવાં."
    },
    {
        id: 59,
        question: "શિવભક્તો સત્સંગી બને તો તેમણે કેવું તિલક અને માળા ધારણ કરવા?",
        answer: "જો કોઇ શિવભક્ત સત્સંગી બને અને જો કુળ પરંપરાથી ત્રિપુંડ અને રૂદ્રાક્ષ ધારણ કરતો હોય તો તેનો ત્યાગ ન કરવો. તેની સાથે તુલસીની કંઠી પણ પહેરવી."
    },
    {
        id: 60,
        question: "નારાયણ અને શિવજીની ઉપાસનામાં શો ભેદ સમજવો ?",
        answer: "નારાયણ અને શિવજીનું એકાત્મપણું સમજવું. બંને બ્રહ્મસ્વરૂપ છે અને વેદોમાં બંનેનું સમાન મહત્વ ગાયું છે. કોઇમાં ભેદભાવ ન રાખવો."
    },
    {
        id: 61,
        question: "આપદ્ ધર્મનો આશ્રય ક્યારે લેવાય?",
        answer: "આપત્તિકાળમાં, જ્યારે જીવનું જોખમ હોય કે અતિશય મુશ્કેલી હોય ત્યારે શાસ્ત્રોમાં જણાવેલા સામાન્ય નિયમોમાં થોડી છૂટછાટ લઈ શકાય તેને આપદ્ ધર્મ કહેવાય. પણ સંકટ દૂર થતાં ફરી સ્વધર્મમાં આવી જવું."
    },
    {
        id: 62,
        question: "સત્સંગીએ દરરોજ આચરવાનો શું નિત્યવિધિ છે?",
        answer: "સૂર્યોદય પહેલાં જાગી, ભગવાનનું સ્મરણ કરવું, શૌચ-સ્નાનથી શુદ્ધ થઈ, સ્વચ્છ વસ્ત્રો ધારણ કરી પોતાની નિત્ય પૂજા કરવી."
    },
    {
        id: 63,
        question: "સ્નાન કર્યા પછી દરરોજ સવારે ભગવાનની પૂજા વિધિ કેવી રીતે કરવી?",
        answer: "પવિત્ર અને એકાંત સ્થળે આસન પાથરી, પૂર્વ કે ઉત્તર મુખે બેસી, આચમન કરી, તિલક-ચાંદલો ધારણ કરી ભગવાનની માનસી અને પ્રત્યક્ષ પૂજા કરવી."
    },
    {
        id: 64,
        question: "ભગવાનની માનસી પૂજા કેવી રીતે કરવી?",
        answer: "સ્થિર ચિત્તે ભગવાનનું ધ્યાન ધરવું અને મનથી જ ભગવાનને આસન, સ્નાન, વસ્ત્ર, શૃંગાર, ભોગ અને આરતી અર્પણ કરવાં. આ પૂજા સૌથી શ્રેષ્ઠ છે."
    },
    {
        id: 65,
        question: "માનસી પૂજાના પગલાં કયા છે?",
        answer: "ध्यान, आवाहन, आसन, पाद्य, अर्घ्य, स्नान, अभिषेक, वस्त्र-अलंकार, गंध-पुष्प, धूप-दीप, नैवेद्य, मुखवास, फल, आरती, प्रदक्षिणा, किर्तन अने विसर्जन."
    },
    {
        id: 66,
        question: "આવાહનના અને વિસર્જનના મંત્ર કયા?",
        answer: "આવાહન મંત્ર: 'આગચ્છ ભગવાન્ દેવ...', વિસર્જન મંત્ર: 'સ્વસ્થાનં ગચ્છ દેવેશ...'. આ મંત્રો બોલી ભગવાનની નિત્યપૂજાની શરૂઆત અને સમાપ્તિ કરવી."
    },
    {
        id: 67,
        question: "સત્સંગીઓએ વ્યવહાર કાર્ય શરૂ કરતા પહેલા પૂજાવિધિ કેવી રીતે કરવી?",
        answer: "પોતાની નિત્ય પૂજા પૂરી કરી, રાધાકૃષ્ણની ચિત્ર પ્રતિમાના દર્શન કરી, પ્રણામ કરી અને ઓછામાં ઓછી પાંચ માળા ફેરવ્યા પછી જ વ્યવહારનું કામ શરૂ કરવું."
    },
    {
        id: 68,
        question: "જે આશ્રિતથી નિત્ય પૂજા ન થઈ શકે તેમણે શું કરવું?",
        answer: "જો કોઇ કારણસર અશક્ત હોય કે નિત્ય પૂજા ન કરી શકે, તો તેમણે ભગવાનના નામનું સ્મરણ કરવું અને માનસી પૂજા કરીને ધર્મ પાળવો."
    },
    {
        id: 69,
        question: "વ્યવહાર કાર્ય કરતી વખતે પણ મન ક્યાં રાખવું?",
        answer: "વ્યવહારના કામો સાવધાનીથી કરવા પણ મન સતત ભગવાનની મૂર્તિમાં રાખવું અને 'સ્વામિનારાયણ' મહામંત્રનું રટણ કરતાં રહેવું."
    },
    {
        id: 70,
        question: "શ્રીકૃષ્ણના કયા સ્વરૂપની સેવા કરવી?",
        answer: "જે સ્વરૂપ ધર્મવંશી આચાર્યએ આપ્યું હોય અથવા જે પ્રતિમાની પ્રતિષ્ઠા શાસ્ત્રોક્ત વિધિથી આચાર્યશ્રીએ કરી હોય, તે જ સ્વરૂપની ભક્તિ અને સેવા કરવી."
    },
    {
        id: 71,
        question: "સત્સંગીઓએ આખો દિવસ વ્યવહાર કાર્ય કર્યા પછી દરરોજ સાંજે શું કરવું?",
        answer: "સાંજે નવરા થઈ ભગવાનના મંદિરે જવું, ત્યાં ઉત્સાહપૂર્વક ભગવાનના નામનું કીર્તન કરવું અને આદરપૂર્વક કથા-વાર્તા સાંભળવી."
    },
    {
        id: 72,
        question: "કયા માણસને કેવા કામમાં લગાડવો?",
        answer: "જે માણસમાં જેવી શક્તિ, આવડત અને જે ક્ષેત્રનું જ્ઞાન હોય તેને તેવા જ કાર્યમાં જોડવો. અજાણ્યા કે અપાત્ર માણસને જવાબદારીનું કામ ન સોંપવું."
    },
    {
        id: 73,
        question: "વ્યવહાર કાર્યમાં ચોક્સાઈ કેમ હોવી જોઈએ?",
        answer: "ચોકસાઈ વગરના કામમાં ભૂલ થવાની કે નુકસાન થવાની પૂરી શક્યતા છે. દરેક વ્યવહારમાં લેખિત લખાણ હોવું અનિવાર્ય છે જેથી ભવિષ્યમાં ક્લેશ ન થાય."
    },
    {
        id: 74,
        question: "કયા માણસને કઈ રીતે બોલાવવો?",
        answer: "દરેકને તેની યોગ્યતા, દેશ, કાળ અને યોગ્યતા મુજબ સંબોધન કરવું. માન આપવા યોગ્યને માન આપીને અને બાળકને વાત્સલ્યથી બોલાવવો."
    },
    {
        id: 75,
        question: "વિનયશીલ સત્સંગીએ કોનું કેવી રીતે સન્માન કરવું?",
        answer: "ગુરૂ, રાજા, વૃધ્ધ, ત્યાગી કે વિદ્વાન આવે ત્યારે સન્માનમાં ઉભા થવું, તેમને આદરપૂર્વક આસન આપવું અને વિદાય વખતે વળાવવા જવું."
    },
    {
        id: 76,
        question: "સભામાં કે ગુરૂ, દેવ અને રાજા સમીપે કેવી રીતે બેસવું?",
        answer: "પગ લાંબા કરીને કે પગ ઉપર પગ ચઢાવીને ન બેસવું. પલાંઠી વાળીને કે વિનયપૂર્વક બેસવું. અયોગ્ય ચેષ્ટાઓ ન કરવી."
    },
    {
        id: 77,
        question: "સત્સંગીઓએ પોતાના આચાર્ય પ્રત્યે કેવું વર્તન રાખવું?",
        answer: "આચાર્યશ્રીને સાક્ષાત્ ભગવાન જેવા જાણી તેમને વંદન કરવા, તેમની આજ્ઞાનું પાલન કરવું અને તેમને અન્ન-ધનાદિ જે સેવા બને તે કરવી."
    },
    {
        id: 78,
        question: "સત્સંગીઓએ કેવા કર્મ કદી ન આચરવા?",
        answer: "જે કર્મ ધર્મથી વિરૂધ્ધ હોય, શાસ્ત્ર ના પાડે અને સમાજમાં નિંદનીય હોય એવાં પાપકર્મ ભલે ગમે તેવું મોટું ફળ આપે તો પણ કદી ન કરવાં."
    },
    {
        id: 79,
        question: "કોઈની કઈ વાત જાહેર ન કરવી ?",
        answer: "કોઇની છાની વાતો, ઘરનું કલંક કે કોઇને લજ્જા ઉપજે એવી ગુપ્ત વાતો ક્યારેય જાહેર ન કરવી. પરસ્પર આદર અને ગોપનીયતા જાળવવી."
    },
    {
        id: 80,
        question: "ચાતુર્માસ એટલે શું? તેનું મહત્વ સમજાવો.",
        answer: "અષાઢ સુદી એકાદશી થી કાર્તિક સુદી એકાદશી સુધીના જે ચાર માસનો સમયગાળો તેને ચાતુર્માસ તરીકે ઓળખવામાં આવે છે. પુરાણ અનુસાર અષાઢ સુદિ એકાદશીએ ભગવાન વિષ્ણુ ક્ષીર સાગરને વિશે પોઢે છે તેથી તેને દેવશયની એકાદશી તરીકે પણ ઓળખવામાં આવે છે. અને કાર્તિક સુદી એકાદશીને દિવસે ભગવાન વિષ્ણુ જાગે છે, તેથી તેને દેવ ઉઠી કહે છે. તેને પ્રબોધ એટલે જાગવું શબ્દ પરથી પ્રબોધીની એકાદશી તરીકે પણ ઓળખવામાં આવે છે. ચાતુર્માસના ચાર મહિના સત્ત્વગુણી છે, ઉનાળાંના ચાર મહિના તમોગુણી છે, શિયાળાના ચાર મહિના રજોગુણી છે. ચાતુર્માસ એ સત્ત્વગુણી અને તપોમય છે. ચાતુર્માસમાં દેવતાઓ પણ તપ કરે છે. નીલકંઠ વર્ણીએ પણ ચાતુર્માસમાં જ પુલહાશ્રમમાં તપ કરેલું. સ્કંદ પુરાણમાં ચાતુર્માસના વ્રત, તપ અને ધાર્મિક નિયમોનું વિશેષ વર્ણન કરેલું છે. પદ્મ પુરાણમાં ચાતુર્માસમાં પૂજાના ફળનો ઉલ્લેખ છે. વિષ્ણુ પુરાણમાં ચાતુર્માસનું આધ્યાત્મિક મહત્વ વર્ણવેલું છે. ભવિષ્ય પુરાણ અને નરસિંહ પુરાણમાં પણ ચાતુર્માસનું મહત્વ અને આચરણના નિયમો દર્શાવેલા છે. આમ, પુરાણો મુજબ ચાતુર્માસ એ પવિત્ર અને ધર્મ સાધનાનો શ્રેષ્ઠ સમયગાળો છે. વૈદિક સંસ્કૃતિનો સરળ અને શ્રેષ્ઠ સમય એટલે ચાતુર્માસ."
    },
    {
        id: 81,
        question: "વિશેષ નિયમ એટલે શું?",
        answer: "ભગવાનની ભક્તિ સબંધી જે નિયમો હોય તેને વિશેષ નિયમો કહે છે. પદ્મપુરાણ મુજબ સંયમ સબંધી જે ખાવાપીવાના નિયમો, મૌન પાળવું, જમીન પર સૂવું, બ્રહ્મચર્ય પાળવું વગેરેને સાધારણ નિયમો કહે છે પણ ભગવાનની ભક્તિ સબંધી જે નિયમો છે તેને વિશેષ નિયમ તરીકે ઓળખવામાં આવે છે. સ્કંદ પુરાણમાં ઘણાં વિશેષ નિયમોનો ઉલ્લેખ છે જેમાંથી શ્રીજી મહારાજે નિચેના આઠ નિયમો ઉત્તમ માન્યા છે. (૧) ભગવાનની કથાનું શ્રવણ કરવું. (૨) ભગવાનની કથા વાંચવી (૩) ભગવાનનાં ગુણનું કીર્તન કરવું. (૪) પંચામૃત સ્નાને કરીને ભગવાનની મહાપૂજા કરવી. (૫) ભગવાનના મંત્રનો જપ કરવો (૬) સ્ત્રોતનો પાઠ કરવો. (૭) ભગવાનને પ્રદક્ષિણા કરવી. (૮) ભગવાનને સાષ્ટાંગ નમસ્કાર કરવા."
    },
    {
        id: 82,
        question: "ચાતુર્માસમાં વિશેષ નિયમ લેવાનાં ફાયદા જણાવો?",
        answer: "ચાતુર્માસમાં વિશેષ નિયમ લેવાથી કોઈપણ ગ્રહપીડા કે પ્રારબ્ધનું દુઃખ હોય એ ચાલ્યું જાય છે. કોઈપણ પ્રકારના મલિન મંત્ર, તંત્ર, મૂઠ, ચોટ આપણને સ્પર્શી શકતા નથી તેમજ ભૂત, પ્રેતાદિકના ઉપદ્રવ થતાં નથી. કોઇ પ્રારબ્ધજનિત રોગ હોય તો એ પણ મટે છે."
    },
    {
        id: 83,
        question: "વ્રત એટલે શું?",
        answer: "વ્રત એ સંસ્કૃત શબ્દ છે, જેનો અર્થ થાય છે ‘સંકલ્પ’ કે ‘દ્રઢ નિશ્ચય'. વ્રત કોઇ દેવને પ્રસન્ન કરવા માટે કરવામાં આવે છે, મનોકામના પૂર્ણ કરવા માટે, પાપોનું પ્રાયશ્ચિત કરવા કે આધ્યાત્મિક ઉન્નતિ માટે કરવામાં આવે છે. વ્રત એ શ્રદ્ધા, સમર્પણ અને સંયમનો માર્ગ છે, જે શરીર, મન અને આત્માને શુદ્ધ કરવાનો હેતુ ધરાવે છે."
    },
    {
        id: 84,
        question: "વ્રત કેવી રીતે કરવું?",
        answer: "હિન્દુ ધર્મ અનુસાર વ્રત એટલે ભૂખ્યા રહેવા (Abstinence From food) પૂરતું સીમિત નથી. વ્રત ગમે તે હોય, એ પછી ઉપવાસનું હોય, મૌનનું હોય, બ્રહ્મચર્યનું હોય કે અન્ય હોય, પણ વ્રતને દ્રઢ સંકલ્પ સાથે સંયમપૂર્વક નિયમ પાલન કરીને ધાર્મિક હેતુ સાથે આદરપૂર્વક કરવું."
    },
    {
        id: 85,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં કયા કયા વ્રત કરવાના કહ્યા છે?",
        answer: "શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાના દરેક આશ્રિતોને સર્વે એકાદશી, ભગવાનના જન્માષ્ટમી આદિક જન્મદિવસ, શિવરાત્રી વગેરે વ્રત કરવાના કહ્યા છે."
    },
    {
        id: 86,
        question: "મહાપૂજા એ શું છે?",
        answer: "મહાપૂજા એ પૂજાની એક પદ્ધતિ છે. નારદ પંચરાત્ર મુજબ મહાપૂજા એટલે ભગવાનની ષોડશોપચારના મંત્રો સાથેની પૂજા. ભગવાનની મહાપૂજાનું ફળ એ એક યજ્ઞના ફળ બરાબર છે. સ્વામિનારાયણ સંપ્રદાયમાં મહાપૂજાનું વિશેષ મહત્વ છે. કોઇ કષ્ટ કે દુઃખ હોય તો શ્રદ્ધાપૂર્વક મહાપૂજા કરાવવાથી તે દૂર થાય છે, અને મહાપૂજાથી મનોકામના પણ પૂર્ણ થાય છે. શ્રી સ્વામિનારાયણ મ્યુઝિયમ, નારણપુરા ખાતે ભક્તો નરનારાયણ દેવની પ્રસાદીની મૂર્તિની વિશેષ ભાવથી શ્રદ્ધાપૂર્વક મહાપૂજા કરાવે છે."
    },
    {
        id: 87,
        question: "શ્રી વિઠ્ઠલનાથજી કોણ છે?",
        answer: "શ્રી વિઠ્ઠલનાથજી એ પુષ્ટિમાર્ગના સંસ્થાપક શ્રી વલ્લભાચાર્યનાં પુત્ર છે. શ્રી વિઠ્ઠલનાથજીને ગુંસાઈજી તરીકે પણ ઓળખવામાં આવે છે. તેમણે દૈનિક પૂજા અને સેવાની વિગતવાર પદ્ધતિઓ સ્થાપિત કરી, જે આજે પણ પુષ્ટિમાર્ગના મંદિરોમાં અનુસરવામાં આવે છે, તેમા શૃંગાર, ભોગ અને રાગની સેવા સમય અને ઋતુકાળને આધારે કરવામાં આવે છે. શ્રીજી મહારાજે પણ શિક્ષાપત્રીમા તેમની સેવારીતિને અનુસરવાનું કહ્યું છે."
    },
    {
        id: 88,
        question: "શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં તીર્થયાત્રા વિશે શું કહ્યું છે?",
        answer: "શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાના આશ્રિતોને દ્વારકા આદિક જે તીર્થની યાત્રા, તે યથાવિધિએ કરીને કરવાનું કહ્યું છે. યથાવિધિ એટલે યાત્રા દરમિયાન સંયમ અને નિયમનું પાલન કરવું, અને તો જ તીર્થયાત્રાનું ફળ મળે છે. તીર્થમાં પાપ રહિત આચરણ કરવું. તીર્થમાં ચોરી, વ્યભિચાર આદિક પાપ કરવાથી વજ્રલેપ થઈ જય છે, જેનું કોઇ પ્રાયશ્ચિત નથી. તીર્થને ભગવાન સાથે સીધો જ સંબંધ છે, જેથી પાપ બળીને મનુષ્યનું અંતઃકરણ શુદ્ધ થઈ જાય છે. અંતઃકરણ શુદ્ધ થવાથી મનની વૃત્તિઓ પાવન થઈને આધ્યાત્મિક માર્ગે ચાલવા સમર્થ થાય છે. વળી, ગઢડા પ્રથમના ત્રીજા વચનામૃત મુજબ, જે તીર્થ સ્થાનમાં ભગવાને, જે અવતારે કરીને, જે જે લીલા કરી હોય, તે સંભારી રાખવી, તે શાં સારું, કદાપિ દેહ મૂક્યા સમયે, જે તે તીર્થની સ્મૃતિ થઈ આવે, તો તેના યોગે કરીને ભગવાનની મૂર્તિ સાંભરી આવે, અને તેના જીવનું ઘણું રૂડું થાય અને તે જીવ ભગવાનના ધામને પામે છે."
    },
    {
        id: 89,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે દીન જન વિશે શું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે દીન એટલે કે ગરીબ માણસ પ્રત્યે દયાવાન થવાનું કહ્યું છે. મહાભારત મુજબ, ભાષ્ય પાનુ.૮૬ શિ .સ્લોક ૮૩... દુબલમ ક્લેશ... જે કોઇ મનુષ્ય ગરીબ માણસને દુભવે છે અથવા મશ્કરી કરે છે તો તે પુરુષ અણધારી અકસ્માતે મોટી વિપત્તિને પામે છે, માટે દુર્બળ પર નિર્દય થવું નહીં પણ દયાવાન થવું."
    },
    {
        id: 90,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કયા પાંચ દેવને પૂજ્યપણે માનવાનું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે વિષ્ણુ, શિવ, ગણપતિ, પાર્વતી અને સૂર્યને પૂજ્યપણે માનવાનું કહ્યું છે. આપણો સ્વામિનારાયણ સંપ્રદાય વૈદિક છે. વૈદિક સંસ્કૃતિમાં વિષ્ણુ, શિવ, ગણપતિ, પાર્વતી અને સૂર્ય એ પાંચ દેવ પૂજ્યપણે મનાય છે, માટે શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે આ પાંચ દેવને પૂજ્યપણે માનવાનું કહ્યું છે."
    },
    {
        id: 91,
        question: "ભૂત-પ્રેતાદિકના ઉપદ્રવ વખતે શ્રીજી મહારાજે શું કરવાનું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યુ છે કે જ્યારે ભૂત-પ્રેતાદિકનો ઉપદ્રવ થાય ત્યારે નારાયણ કવચ અથવા હનુમાનજીના મંત્રનો જપ કરવો પણ કોઇ શુદ્ર દેવના મંત્રનો જપ ન કરવો. શુદ્ર દેવના મંત્રનો જપ કરવાથી ઉપાસનાનો ભંગ થાય છે, તેથી શ્રીમદ્ ભાગવતમાં દર્શાવેલ નારાયણ કવચનો જપ કરી શકાય પણ શુદ્ર દેવના મંત્રનો જપ કરી શકાય નહીં. વળી, હનુમાનજીના મંત્રનો જપ કરી શકાય કેમ જે, હનુમાનજીએ રામચંદ્રભગવાન પાસે બે વરદાન માગ્યા છે. એક તો તમારા ચરિત્રોની કથા જ્યાં સુધી આ પૃથ્વી પર થતી રહે સુધી હું પણ શ્રવણ કરવા આ પૃથ્વી પર રહું અને બીજું તમારા ભક્તને કોઇ મુશ્કેલી કે દુઃખ આવી પડે, તો એ દૂર કરવારૂપ સેવા મને આપો. આમ, આ બે કારણોને લઈને હનુમાનજીને ભગવાને ચિરંજીવી બનાવ્યા છે. આથી, શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે નારાયણ કવચ કે હનુમાનજીના મંત્રનો જપ કરવાનું કહ્યું છે."
    },
    {
        id: 92,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે ગ્રહણ વિશે શું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, સૂર્યનું અને ચંદ્રમાનું ગ્રહણ થયે સતે અમારા જે સર્વ સત્સંગી, તેમણે બીજી સર્વે ક્રિયાનો ત્યાગ કરીને, પવિત્ર થઈને, શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનના મંત્રનો જપ કરવો. અને તે ગ્રહણ મૂકાઈ રહ્યા પછી, વસ્ત્ર સહિત સ્નાન કરીને, ગ્રહસ્થ સત્સંગીએ સામર્થ્ય પ્રમાણે દાન કરવું અને જે ત્યાગી હોય, તેમણે ભગવાનની પૂજા કરવી. શાસ્ત્રના મત મુજબ, ગ્રહણ એટલે સૂર્ય અને ચંદ્રની ગતિ વચ્ચે રાહુ અવરોધરૂપ બનતા સૂર્ય કે ચંદ્રનો પ્રકાશ ધરતી પર આવતો અટકે. જેટલા વિસ્તારમાં પ્રકાશ પડતો અટકે તેટલા વિસ્તારમાં ગ્રહણની અસર માનવામાં આવે છે. માર્કંડેય ઋષિએ કહ્યું છે કે નરી આંખે ગ્રહણ જોવું નહીં પણ જો જોવું જ હોય તો આછાં કાપડનો પડદો, પાણી કે તેલમાં તેના પ્રતિબિંબને જોવું. ગ્રહણ દરમિયાન અન્ન-જળનો ત્યાગ કરીને તમામ કામ છોડીને કેવળ ભગવાનનું નામ જપ કરવું અને ગ્રહણ મૂકાઈ રહ્યા પછી, વસ્ત્રે સહિત સ્નાન કરીને પછી પુજા, દાન વગેરે કરવું. વૈજ્ઞાનિક રીતે એવું માનવામાં આવે છે કે સૂર્ય અને ચંદ્રની વચ્ચે પૃથ્વી આવે ત્યારે પૃથ્વીનો પડછાયો ચંદ્ર પર પડે એટલે ચંદ્રગ્રહણ થાય છે અને પૃથ્વી અને સૂર્યની વચ્ચે ચંદ્ર આવે ત્યારે સૂર્યનો પ્રકાશ પૃથ્વી પર પડતો અટકે તેને સૂર્યગ્રહણ કહે છે. તેમા અલ્ટ્રાવાયોલેટ અને ઇન્ફ્રારેડ કિરણો આંખને નુકસાન કરે છે, માટે ગ્રહણ નરી આંખે નિહાળવું નહીં. આમ, બંને મત એ બાબતમાં સરખા છે કે ગ્રહણ નરી આંખે ન જોવું. વળી, શાસ્ત્ર આ બાબતમાં સૂક્ષ્મતાથી જણાવે છે કે ગ્રહણ દરમિયાન વાતાવરણ પર નકારાત્મક અસરને કારણે તે દૂષિત બને છે અને તેની અસર ખોરાક, મન અને શરીર પર પડે છે એટલે રાંધવું કે જમવું નહીં, મનને ભગવાનના ભજનમાં વ્યસ્ત રાખવું અને શરીરથી કોઇ પદાર્થને અડવું નહીં પણ ગ્રહણ પૂરું થયા પછી, સ્નાન વગેરે શુદ્ધિકરણની ક્રિયા કરીને પછી પોતાનું ભોજન, વ્યવહારિક કામકાજ વગેરે કરવું."
    },
    {
        id: 93,
        question: "સૂતક એટલે શું ?",
        answer: "‘સૂતક’ એ હિન્દુ ધર્મની એક મહત્વપૂર્ણ સામાજિક અને ધાર્મિક પરંપરા છે, જેનો હેતુ જન્મ કે મરણ પછી પવિત્રતા અને શુદ્ધિ જાળવવાનો છે. ગરુડ પુરાણ, કૂર્મ પુરાણ, મનુ સ્મૃતિ, અગ્નિ પુરાણ અને વિષ્ણુ સ્મૃતિ વગેરેમાં સૂતક વિશેની માહિતી સવિસ્તાર આપેલી છે. સૂતક એ માત્ર અશુદ્ધિ નથી પણ શુદ્ધિકરણનો એક સમયગાળો છે. મનુષ્યજીવન સાથે બે પ્રકારના સૂતક જોડાયેલા છે. એક જન્મનું સૂતક, જેને નાળ સૂતક પણ કહે છે. અને બીજું મરણનું સૂતક, જેને પાળ સૂતક એટલે કે શોક પાળવાનું સૂતક પણ કહે છે. સૂતકમાં શરીર સ્પર્શ, પૂજાપાઠ કે માંગલિક કાર્યો થતાં નથી, જેનો હેતુ સંક્રમણ અટકાવવાનો છે. આ રિવાજ એ પવિત્રતા, શુદ્ધતા અને વિરામની પરંપરા છે."
    },
    {
        id: 94,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે બ્રાહ્મણોને કયા ગુણે યુક્ત થવાનું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે બ્રાહ્મણોને શમ, દમ, ક્ષમા અને સંતોષ એ આદિક ગુણે યુક્ત થવાનું કહ્યું છે. શમ એટલે મનનો નિગ્રહ, અશાંત મનને શાંત કરવું. દમ એટલે ઇન્દ્રિયોનો નિગ્રહ, પંચવિષય સબંધી ઇન્દ્રિયો પર સંયમ રાખવો. ક્ષમા એટલે બીજાના અપરાધને સહન કરીને પ્રતિકાર ન કરવો, તેના ગુનાને માફ કરવા. ક્ષમા એ ભગવાનની પ્રસન્નતાનો એક મહાન ગુણ છે. બ્રાહ્મણ માટે આભૂષણ છે, એક ઢાલ છે. સંતોષ એટલે ‘પૂરતું’ છે, એવો ભાવ. સંતોષ એ મહત્ત્વપૂર્ણ સદ્ગુણ છે. સંતોષી માણસ હંમેશા સુખી રહે છે. આધ્યાત્મિક ઉન્નતિ માટે આ ગુણ ખૂબ જરૂરી છે, જે ભક્તિ અને વૈરાગ્યને મજબૂત બનાવે છે. સંતોષથી આંતરિક સુખનો અનુભવ થાય છે."
    },
    {
        id: 95,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે ક્ષત્રિયોને કયા ગુણે યુક્ત થવાનું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે ક્ષત્રિયોને શૂરવીરપણું અને ધીરજ એ આદિક ગુણે યુક્ત થવાનું કહ્યું છે. ભાગવતના અગિયારમા સ્કંધમાં ક્ષત્રિયોના સ્વાભાવિક ગુણો કહ્યા છે- પ્રભાવ, શારીરિક બળ, ઈન્દ્રિયોનું બળ, શૂરવીરતા, ધીરજતા, તિતિક્ષા, ઉદારતા, પરિશ્રમ, બ્રાહ્મણોને દેવની પેઠે માનવા અને પ્રજા ઉપર નિયમન શક્તિ વગેરે પ્રતિપાદન કરેલા છે. શૂરવીરતાની સાથે ધીરજતા જોઈએ, જેથી કોઈનું અહિત ન થાય. ક્ષત્રિયો માટે આ બંને ગુણો આવશ્યક છે."
    },
    {
        id: 96,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે વૈશ્ય વર્ણના કયા ગુણો કહ્યા છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે વૈશ્ય વર્ણ માટે કૃષિકર્મ, વ્યાજવટો અને વણજવ્યાપાર એ આદિક ગુણો કહ્યા છે. પૃથ્વી થકી ધાન્યની જે ઉપજ કરવી તેને કૃષિકર્મ એટલે કે ખેતી કહે છે. યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિના વ્યવહાર અધ્યાયમાં કહ્યાં મુજબ, યથાયોગ્ય ધનની વૃધ્ધિ માટે જે ધનનો પ્રયોગ કરવામાં આવે અર્થાત્ ધનનું રોકાણ કરવામાં આવે તેને વ્યાજવટો કહેવામાં આવે છે. અને શાસ્ત્રોમાં નિષેધ ન કર્યા હોય તેવા પદાર્થોને પોતાના લાભ માટે ખરીદવા કે વેંચવા તેને વણજવ્યાપાર કહેવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 97,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે શુદ્ર વર્ણ માટે કયા ગુણો કહ્યા છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે શુદ્ર વર્ણ માટે બ્રાહ્મણાદિક ત્રણ વર્ણની સેવારૂપ ગુણ કહ્યા છે, કે જેનાથી તે પરમ કલ્યાણને પામે છે. આ વાત મહાભારતના અનુશાસનિક પર્વમાં પણ લખેલી છે."
    },
    {
        id: 98,
        question: "દ્વિજ હોય તેમણે સંસ્કાર અને શ્રાદ્ધ કેવી રીતે કરવા?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે દ્વિજ હોય તેમણે ગર્ભાધાનિક સંસ્કાર તથા આહનિક (અનુષ્ઠાન) અને શ્રાદ્ધ એ પોતાના ઘરનો વહેવાર અને ધન સંપત્તિ મુજબ કરવા."
    },
    {
        id: 99,
        question: "પાપનું પ્રાયશ્ચિત શા માટે કરવું?",
        answer: "પાપના નિવારણ માટે પાપનું પ્રાયશ્ચિત કરવું. સ્મૃતિમાં લખ્યું છે કે ભોગવ્યા વિના કર્મનો નાશ થતો નથી. ક્યારેક જાણે અથવા અજાણે પાપ કર્મ થઈ જાય તો તેનું સમયસર પ્રાયશ્ચિત કરી દેવું, કેમ જે પ્રાયશ્ચિત કરવાથી પાપ શાંત થાય છે અને પ્રારબ્ધમાં રૂપાંતર થતું નથી એટલે તેનું ફળ ભોગવવું પડતું નથી. પ્રાયશ્ચિત માટે યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિનું ગ્રહણ કરવું. એકનું એક જ પાપ વારંવાર ન થાય તે માટે પ્રાયશ્ચિતનું પ્રયોજન છે. એકનું એક જ પ્રકારનું પાપ કર્મ વારંવાર કરવામાં આવે તો તેનું પ્રાયશ્ચિત થઈ શકતું નથી એટલે કે તે પાપનું ફળ અવશ્ય ભોગવવું જ પડે છે."
    },
    {
        id: 100,
        question: "સચ્છાસ્ત્ર એટલે શું?",
        answer: "જે શાસ્ત્રો ભગવાન તથા તેના અવતારોનું સાકારપણું પ્રતિપાદન કરતા હોય અને જીવ, માયા તથા ઈશ્વરના સ્વરૂપને કહેતા હોય અને સ્વામી -સેવક ભાવનું સ્થાપન કરતા હોય તેવા શાસ્ત્રોને સચ્છાસ્ત્રો કહે છે. પુરાણો મુજબ, સચ્છાસ્ત્ર એટલે એવું સતશાસ્ત્ર જે મનુષ્યને પરમ સત્ય, આત્મા અને પરમાત્માનું જ્ઞાન કરાવીને મોક્ષ તરફ દોરી જાય છે. શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે અમને ચાર વેદ, વ્યાસસૂત્ર, શ્રીમદ્ ભાગવત પુરાણ, વિષ્ણુસહસ્ત્રનામ, શ્રીમદ્ ભગવદ્ ગીતા, વિદુરનીતિ, વાસુદેવમાહાત્મ્ય અને યાજ્ઞવલ્કયસ્મૃતિ એ આઠ સચ્છાસ્ત્રો ઇષ્ટ છે."
    },
    {
        id: 101,
        question: "યાજ્ઞવલ્કય ઋષિની સ્મૃતિમાંથી શું ગ્રહણ કરવું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે આચાર, વ્યવહાર અને પ્રાયશ્ચિત એ ત્રણનો જે નિર્ણય તે યાજ્ઞવલ્કય ઋષિની સ્મૃતિમાંથી ગ્રહણ કરવો. શ્રીજી મહારાજે સંપૂર્ણ યાજ્ઞવલ્કયસ્મૃતિ માન્ય કરેલી નથી પણ આ ત્રણ બાબત જ માન્ય કરેલી છે. યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિના જ્ઞાન પ્રકરણમાં આત્મા અને પરમાત્માનું અભેદપણું વર્ણવેલું છે અને પરમાત્માને નિરાકાર વર્ણવેલા છે, માટે જ્ઞાનાંશને માન્ય કરેલ નથી."
    },
    {
        id: 102,
        question: "શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનનું માહાત્મ્ય જાણવા માટે કયું શાસ્ત્ર સૌથી અધિક જાણવું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનનું માહાત્મ્ય જાણવા માટે શ્રીમદ્ ભાગવત પુરાણનો દશમ અને પંચમ નામે જે બે સ્કંધ તે સર્વ શાસ્ત્રથી અધિક જાણવા."
    },
    {
        id: 103,
        question: "શા માટે દશમ સ્કંધને ભક્તિશાસ્ત્ર કહે છે?",
        answer: "દશમ સ્કંધમાં ભક્તિનું વર્ણન આવે છે, માટે તેને ભક્તિશાસ્ત્ર કહે છે. ભગવાન શ્રીકૃષ્ણ મોટાભાગે વ્રજ, મથુરા, હસ્તિનાપુર અને દ્વારકા એમ ચાર સ્થાનોમાં રહેતા હતા. વ્રજમાં ગોપીઓને, મથુરામાં પ્રજાને, હસ્તિનાપુરમાં પાંડવોને અને દ્વારકામાં યાદવોને ભગવાન શ્રીકૃષ્ણ વિશે ઘણું જ હેત હતું અને એનું વર્ણન વારંવાર દશમ સ્કંધમાં આવે છે. ભગવાનને વિશે ઘણો સ્નેહ એને જ ભક્તિ કહેલી છે. આમ, ભગવાન શ્રીકૃષ્ણને વિશેના સ્નેહ એટલે કે ભક્તિનો જ ગ્રંથ હોવાથી તેને ભક્તિશાસ્ત્ર કહે છે."
    },
    {
        id: 104,
        question: "શા માટે પંચમ સ્કંધને યોગશાસ્ત્ર કહે છે?",
        answer: "પંચમ સ્કંધમાં યોગીઓના આખ્યાન આવે છે, માટે તેને યોગશાસ્ત્ર કહે છે. પ્રિયવ્રત રાજાની ચિત્તવૃત્તિનો ભગવાનને વિશે નિરોધ થયો હતો, તેમના પુત્ર આગ્નિધે પણ અષ્ટાંગયોગ સિધ્ધ કરેલો, તેમના પુત્ર નાભિરાજા પણ સમાધિ વડે નરનારાયણની ઉપાસના કરતા, તેમના પુત્ર ભગવાન ઋષભદેવજીએ પણ યોગનું જ આચરણ કરેલું, તેમના પુત્ર ભરતજી પણ મહાયોગી હતા. આ તમામ યોગીઓનું વર્ણન પંચમ સ્કંધમાં કરેલું છે. વળી, ઇલાવ્રતાદિ ખંડોને વિશે શિવ, ભદ્રશ્રવા, પ્રહલાદ, લક્ષ્મી, અને પૃથ્વી આદિ ભક્તોનો સંકર્ષણ, હયગ્રીવ, નૃસિંહ, નારાયણ અને વરાહ આદિક ભગવાનના સ્વરૂપોને વિશે ચિત્તની વૃત્તિના નિરોધરૂપ યોગ, આ સ્કંધને વિશે પ્રતિપાદન કરેલો છે, માટે પંચમ સ્કંધનું યોગશાસ્ત્રપણું માનેલું છે. વળી, શુકદેવજીએ પણ “દહેલીદીપકના” ન્યાયથી સંપૂર્ણ પંચમ સ્કંધનું યોગશાસ્ત્રપણું સૂચવેલું છે."
    },
    {
        id: 105,
        question: "શા માટે યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિને ધર્મશાસ્ત્ર કહે છે?",
        answer: "યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિની અંદર આચાર, વ્યવહાર, પ્રાયશ્ચિત, વ્રતો, કાળ અને કર્મના ફળો, આમ છ પ્રકારે ધર્મનું લક્ષણ વર્ણવેલું છે. આ કારણથી તેને ધર્મશાસ્ત્ર કહે છે."
    },
    {
        id: 106,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કયા શાસ્ત્રોને અધ્યાત્મશાસ્ત્ર કહ્યા છે?",
        answer: "શ્રી રામાનુજાચાર્યે કર્યા એવા જે વ્યાસસૂત્રનું શ્રીભાષ્ય અને શ્રી ભગવદ્ગીતાનું ભાષ્ય, આ બે શાસ્ત્રોને શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે અધ્યાત્મશાસ્ત્ર કહે છે. જે શાસ્ત્રમાં જીવ, માયા અને ઈશ્વરનું પ્રધાનપણે નિરૂપણ કરવામાં આવ્યું હોય તે શાસ્ત્રને અધ્યાત્મશાસ્ત્ર કહે છે. વ્યાસસૂત્ર અને શ્રીમદ્ ભગવદ્ ગીતા ઉપર જુદા જુદા આચાર્યોએ જુદાં જુદાં ભાષ્યો લખેલા છે, પણ જેવું શ્રી રામાનુજાચાર્યએ જીવ, માયા અને ઈશ્વરના સ્વરૂપનું યથાર્થ નિરૂપણ કર્યું છે તેવું બીજા કોઈ આચાર્યએ કર્યું નથી. અપૃથક સબંધનું અને શ્રીજી મહારાજને પ્રિય એવું જે ભગવાનનું સાકારપણું તેનું પણ વિસ્તારપૂર્વક પ્રતિપાદન કરેલું છે. આથી, શ્રીજી મહારાજે તેમના બંને ભાષ્યોને પ્રમાણભૂત માનેલા છે. અને ભણવા તથા ભણાવવાની આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 107,
        question: "સચ્છાસ્ત્રના કયા વચન બીજા વચન કરતા પ્રધાનપણે માનવા?",
        answer: "સચ્છાસ્ત્રને વિશે જે વચન, શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનનું સ્વરૂપ, ધર્મ, ભક્તિ તથા વૈરાગ્ય એ ચારના અતિ ઉત્કર્ષપણાને કહેતા હોય તે વચન બીજા વચન કરતા પ્રધાનપણે માનવા. શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે આઠ સચ્છાસ્ત્રને ઇષ્ટ માન્યા છે, તેનો અર્થ એવો નથી કે આઠેય શાસ્ત્રોના દરેક વચન પ્રમાણભૂત માનવા. શાસ્ત્રોમાં બે પ્રકારના વચનો હોય છે. એક વચન ઉત્કર્ષપણું પ્રતિપાદન કરતું હોય તો વળી બીજું વચન અપકર્ષપણું પ્રતિપાદન કરતું હોય, તેમા જે વચન ઉત્કર્ષપણું પ્રતિપાદન કરતું હોય તેને જ પ્રધાનપણે માનવું અને સિધ્ધાંત વચન માનવું. જે વચન અપકર્ષપણું પ્રતિપાદન કરતું હોય તેને પ્રમાણભૂત માનવું નહીં અને ગૌણપણે માનવું. જરાસંધ જ્યારે લશ્કર લઈને મથુરા પર ચડી આવ્યો ત્યારે શ્રીકૃષ્ણ ભગવાને ભય પામીને મથુરા છોડીને દ્વારકામાં નિવાસ કર્યો. વળી, કાલયવન લશ્કર લઈને આવ્યો ત્યારે શ્રીકૃષ્ણ રણ છોડીને ભાગ્યા અને ગિરનારની ગુફામાં સંતાયા, આવા વચનો ભગવાનનું અપકર્ષપણું કહેનાર છે તેથી તેને પ્રમાણભૂત માનવા નહીં અને ગૌણ માનવા. આવા વચનોથી પરમાત્માનો નિર્ણય થઈ શકે નહીં અને મનુષ્યભાવ આવી જાય, તેથી તેને પ્રધાનપણે માનવા નહિ. પોતાના ગુરુના પુત્રના મૃત્યુ પછી પણ તે જ શરીરે પાછો લાવી આપ્યો, અશ્વત્થામાના બ્રહ્માસ્ત્ર થકી ગર્ભમાં પરીક્ષિતનું રક્ષણ કર્યું, પોતાને બાણ મારનાર પારધીને સદેહે સ્વર્ગમાં મોકલી દીધો વગેરે વચનો ભગવાનના સ્વરૂપનું ઉત્કર્ષપણું કહેનાર છે, માટે તેને પ્રધાનપણે માનવા અને પ્રમાણભૂત માનવા અને સિધ્ધાંત વાક્ય માનવા. શ્રીકૃષ્ણ ભગવાન ઉદ્ધવજીને કહે છે કે, હે ઉદ્ધવ ! તમો વિધિનિષેધ રૂપી ધર્મનો ત્યાગ કરી કેવળ મારા શરણે આવી જાવ, આ વચન ધર્મનું અપકર્ષપણું બતાવે છે. આ વચનને ગૌણપણે માનવું. જ્યારે શ્રીકૃષ્ણ ઉદ્ધવજીને કહે છે કે, ભગવાનના સબંધવાળા ધર્મે કરીને જ ભક્તિ કરવી. આ વચન ધર્મનું ઉત્કર્ષપણું દર્શાવે છે, જેથી તેને પ્રધાનપણે માનવું. વળી, ભાગવતનું વચન છે કે -ભક્તિયોગથી તત્વજ્ઞાન અને તત્વજ્ઞાનથી મોક્ષ પ્રાપ્ત થાય છે. આ રીતે ભક્તિનો મોક્ષ સાથે પરંપરા સબંધ અને જ્ઞાનનો સાક્ષાત સબંધ બતાવેલો છે, તેથી આ વચન ભક્તિનું જેમ છે તેમ મહત્વ કહેનાર નથી, તેથી આ વચન ભક્તિનું અપકર્ષપણું કહેનાર છે, તેથી તેને ગૌણપણે માનવું. જયારે શ્રીકૃષ્ણ ઉદ્ધવજીને કહે છે કે, હે ઉદ્ધવ ! ગોપીઓ કેવળ ભક્તિભાવથી જ મને પામી ગઈ. આ વચન ભક્તિનું ઉત્કર્ષપણું કહે છે, તેથી તેને પ્રધાનપણે માનવું. ભાગવતનું વચન છે કે, ઋષિ કશ્યપે દિતિ પ્રત્યે કહ્યું કે, જેમ રાજા કિલ્લાનો આશ્રય કરીને ચોરોને રમત માત્રમાં જીતી લે છે, તેમ તારા જેવી સ્ત્રીઓની સાથે રહીને, અમો રમત માત્રમાં ઇંદ્રિયોરૂપી શત્રુઓને જીતી લઈએ છીએ. આ વચન વૈરાગ્યનું મહત્ત્વ કહેનાર નથી પણ અપકર્ષપણું કહેનાર છે, તેથી તેને ગૌણપણે માનવું."
    },
    {
        id: 108,
        question: "શા માટે ભગવાનની ભક્તિ, તે ધર્મે સહિત કરવી?",
        answer: "ધર્મ છે, તે ભક્તિનું પોષણ કરનારો છે. જો પોષણ ન હોય તો ભક્તિ વૃદ્ધિ પામીને ફળ આપનાર થતી નથી અને સર્વે સચ્છાસ્ત્રનું એ જ રહસ્ય છે કે ભક્તિ તે ધર્મે સહિત જ કરવી."
    },
    {
        id: 109,
        question: "ધર્મ એટલે શું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે શ્રુતિ અને સ્મૃતિએ પ્રતિપાદન કરેલો જે સદાચાર તેને ધર્મ જાણવો. સદાચાર એટલે લોક અને ધર્મથી વિરુદ્ધ ન હોય તેવો આચાર. શ્રુતિ અને સ્મૃતિએ પ્રતિપાદન કરેલો હોય પણ લોકથી જો વિરુદ્ધ હોય તો તે સદાચાર કહી શકાય નહીં. એ જ રીતે લોકમાં પ્રચલિત હોય પણ શ્રુતિ અને સ્મૃતિથી વિરુદ્ધ હોય તો એને સદાચાર કહી શકાય નહીં. ટૂંકમાં, વેદમાં હોય, સ્મૃતિમાં હોય અને મહાપુરુષોના આચરણમાં હોય તો તેને સદાચાર એટલે કે ધર્મ કહી શકાય."
    },
    {
        id: 110,
        question: "ભક્તિ એટલે શું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, ભગવાનના માહાત્મ્ય જ્ઞાને સહિત એવો ભગવાનને વિશે જે ઘણો સ્નેહ તેને ભક્તિ કહીએ. જે રીતે વસ્તુનું જેટલું મૂલ્ય સમજાય તેટલો તેમા ભાવ જાગે અને મહત્વ જણાય, એ જ રીતે ભગવાનનું જેટલું સામર્થ્ય, ઐશ્વર્ય, પરપણું જાણ્યામા આવે એટલી મોટાઈ જણાય, એટલો ભાવ જાગે અને એટલું માહાત્મ્ય સમજાય અને એટલો ભગવાનમાં સ્નેહ એટલે કે ભક્તિ જાગે."
    },
    {
        id: 111,
        question: "વૈરાગ્ય એટલે શું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, ભગવાન વિના અન્ય પદાર્થમાં પ્રીતિ નહિ, તેને વૈરાગ્ય જાણવો. વાસુદેવ માહાત્મ્યમાં પ્રતિપાદન કરેલું છે કે, આ બ્રહ્માંડમાં જે પ્રલયો એટલે કે વિનાશ થાય છે તે ચાર પ્રકારના છે. એક નિત્ય પ્રલય, બીજો નિમિત્ત પ્રલય, ત્રીજો પ્રાકૃત પ્રલય અને ચોથો આત્યંતિક પ્રલય. ભગવાનની કાળશક્તિએ કરીને ચાર પ્રકારના પ્રલયો વડે આ સંપૂર્ણ જગત નાશ પામે છે. આ રીતે પ્રલયે કરીને જગતનું નાશવંતપણું જાણે અને તેમા અરુચિ થાય તેને વૈરાગ્ય કહેલો છે."
    },
    {
        id: 112,
        question: "જ્ઞાન એટલે શું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે - જીવ, માયા અને ઈશ્વરના સ્વરૂપને રૂડી રીતે જાણવું તેને જ્ઞાન કહીએ. શ્રીમદ્ ભગવદ્ગીતામાં શ્રીકૃષ્ણ ભગવાને અર્જુનને કહ્યું છે કે - હે અર્જુન ! ક્ષેત્ર અને ક્ષેત્રજ્ઞના સ્વરૂપને જે જાણવું તેને અમોએ જ્ઞાન માનેલું છે. તેમા ક્ષેત્ર એટલે જીવ તથા માયા અને ક્ષેત્રજ્ઞ એટલે જીવ અને માયારૂપી ક્ષેત્રને જાણનારા પરમાત્મા. જીવ અને માયાની અંદર અંતર્યામીપણે પરમાત્મા રહેલા છે તેથી તે બંને પરમાત્માના શરીર છે અને તેને ક્ષેત્ર કહેવાય છે, પરમાત્મા બંને ક્ષેત્રના શરીરિ આત્મા છે અને બંને ક્ષેત્રને જાણનારા છે. આ રીતે ત્રણેયના સ્વરૂપભેદ અને સબંધને જાણવો તેને જ્ઞાન કહીએ."
    },
    {
        id: 113,
        question: "જીવના લક્ષણો જણાવો?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે અછેદ, અભેદ, અજર, અમર ઇત્યાદિક જીવના લક્ષણો છે. તે અણુ સરખો સૂક્ષ્મ છે અને ચૈતન્યરૂપ છે ને જાણનારો છે. નખથી શિખા પર્યંત સમગ્ર પોતાના દેહ પ્રત્યે વ્યાપીને રહ્યો છે, પણ મુખ્યપણે હૃદયને વિશે રહ્યો છે. જીવ સ્વતંત્ર નથી પણ પરતંત્ર છે."
    },
    {
        id: 114,
        question: "માયાનું સ્વરૂપ જણાવો?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે માયા એ ભગવાનની શક્તિ છે, ત્રિગુણાત્મક છે, અંધકારરૂપ છે. જીવને દેહ તથા દેહના જે સબંધી તેમને વિશે અહંમમત્વની કરાવનારી છે. જીવ અને પરમાત્માની વચ્ચે પડદારૂપ છે. પોતાના ત્રણ ગુણથી જીવને બંધન કરાવે છે. માયાનાં નિયંતા એવા જે પરમાત્મા, એમની શરણાગતિથી જ માયાનાં બંધનથી મુક્ત થવાય છે."
    },
    {
        id: 115,
        question: "ઈશ્વર એટલે શું?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, જેમ જીવ એ હૃદયને વિશે રહ્યો છે તેમ તે જીવને વિશે અંતર્યામીપણે કરીને ઈશ્વર રહ્યા છે. તે સ્વતંત્ર છે અને સર્વ જીવને તેના કર્મફળના આપનારા છે. જીવ અને માયા પર ઈશ્વરનું નિયંતાપણુ છે પણ જે કોઇ એક ઈશ્વર છે તે પોતે સ્વતંત્ર છે. સર્વના અંતર્યામી છે પણ તેનું અંતર્યામી કોઇ નથી, અર્થાત્ જે પણ કોઇ એક ઈશ્વર છે તે એક ચૈતન્ય છે અને તેના સિવાય બીજા બધા જ દ્વિચૈતન્ય છે. તે જીવ, માયા, બ્રહ્માદિક ઈશ્વરો, કાળ, અક્ષરબ્રહ્મ અને મુક્તોના પણ નિયંતા છે. સર્વેના કર્મફળપ્રદાતા છે. અનંત કોટી બ્રહ્માંડોની ઉત્પતિ, પાલન અને પ્રલયના કરનારા છે. અક્ષરધામમાં રહ્યા થકા અનંત કોટી બ્રહ્માંડોમાં પોતે અવતારો ધારણ કરે છે."
    },
    {
        id: 116,
        question: "શ્રીકૃષ્ણના જુદા જુદા સ્વરૂપો વિશે સમજાવો?",
        answer: "ભગવાન જ્યારે પોતાના જે ભક્તની સાથે હોય ત્યારે તે સ્વરૂપ તે ભક્તના નામ સાથે ઓળખાય છે. શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, શ્રીકૃષ્ણ જ્યારે રાધાજીએ યુક્ત હોય ત્યારે રાધાકૃષ્ણ એવા નામે જાણવા, રુકામણીરૂપ જે લક્ષ્મી તેણે યુક્ત હોય ત્યારે લક્ષ્મીનારાયણ એવા નામે જાણવા. અર્જુને યુક્ત હોય ત્યારે નરનારાયણ એવા નામે જાણવા અને બળભદ્રાદિકના યોગે કરીને તે તે નામે ઓળખાય છે. અને રાધાદિક ભક્ત જ્યારે સ્નેહે કરીને અંગને વિશે રહે છે ત્યારે તો શ્રીકૃષ્ણ ભગવાન એકલા જ હોય છે એમ જાણવું. ચતુર્ભુજપણું, અષ્ટભુજપણું, સહસ્ત્રભુજપણું એ ઇત્યાદિક જે ભેદ જણાય છે તે તો દ્વિભૂજ એવા જે શ્રીકૃષ્ણ ભગવાન તેમની ઇચ્છાએ કરીને છે પણ કોઇ પ્રકારે કરીને તેમને વિશે ભેદ ન જાણવો."
    },
    {
        id: 117,
        question: "પૃથ્વીને વિશે સૌથી કલ્યાણકારી સાધન કયું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે પૃથ્વીને વિશે સૌથી કલ્યાણકારી સાધન ભગવાનની ભક્તિ છે, તેથી પૃથ્વીને વિશે સર્વે જે મનુષ્ય તેમણે ભગવાનની ભક્તિ કરવી."
    },
    {
        id: 118,
        question: "વિદ્યાદિક ગુણનું ફળ શું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે -વિદ્યાદિક ગુણનું ફળ એ જ છે કે, શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનને વિશે ભક્તિ કરવી અને સત્સંગ કરવો. ભક્તિ અને સત્સંગ - એ બે વિના તો વિદ્વાન હોય તો પણ અધોગતિને પામે છે."
    },
    {
        id: 119,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે ધ્યાન વિશે શું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે, શ્રીકૃષ્ણ ભગવાન તથા તેમના જે અવતાર તે ધ્યાન કરવા યોગ્ય છે, શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનની પ્રતિમા પણ ધ્યાન કરવા યોગ્ય છે, માટે એમનું ધ્યાન કરવું. મનુષ્ય અને દેવાદિક જે જીવ, તે તો શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનના ભક્ત હોય અને બ્રહ્મવેત્તા હોય તો પણ ધ્યાન કરવા યોગ્ય નથી, માટે એમનું ધ્યાન ન કરવું."
    },
    {
        id: 120,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે બ્રહ્મરૂપ થઈને શું કરવાનું કહ્યું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે બ્રહ્મરૂપ થઈને ભગવાનની ભક્તિ કરવાનું કહ્યું છે. શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે, સ્થૂળ, સૂક્ષ્મ અને કારણ - એ જે ત્રણ દેહ, તે થકી વિલક્ષણ (જુદો) એવો જે પોતાનો જીવાત્મા, તેને બ્રહ્મરૂપની ભાવના કરીને, પછી બ્રહ્મરૂપે કરીને ભગવાનની ભક્તિ, જે તે સર્વકાળને વિશે કરવી. કામ, ક્રોધ, લોભાદિક અનેક દોષો, દેહાભિમાનને અનુસરીને જ રહેલા છે, જે ભક્તિ માર્ગમાં વિઘ્નરૂપ છે. દેહભાવે કરીને ભક્તિ કરે તેને સાધન ભક્તિ કહે છે, જ્યારે કોઈ દુઃખ આવે ત્યારે સાધન ભક્તિ મોળી પડી જાય છે. બ્રહ્મરૂપ થઈને ભક્તિ કરે તેને સાધ્ય ભક્તિ કહે છે, તે નિષ્કામ ભક્તિ છે અને મોક્ષને પમાડનારી છે, માટે ભક્તિ તો બ્રહ્મરૂપ થઈને જ કરવી અને તે ભક્તિ નિર્વિઘ્ન છે."
    },
    {
        id: 121,
        question: "શિક્ષાપત્રીની ફળશ્રુતિ જણાવો?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે કહ્યું છે કે - જે કોઈ આ શિક્ષાપત્રી પ્રમાણે વર્તશે, તે આ લોકને વિશે અને પરલોકને વિશે સુખિયા થશે અને પરમ પદ (મોક્ષ) ને પામશે. શ્રીજી મહારાજે આ રીતે કહીને સંતો, ભક્તો અને આચાર્યોને પરમ સુખની પ્રાપ્તિ માટેની ફળશ્રુતિ કહી છે. "
    },
    {
        id: 122,
        question: "મંદિરમાં દર્શન કરવા જઈએ ત્યારે કેવી રીતે કરવા?",
        answer: "મંદિરમાં જઈએ ત્યારે બહાર ચંપલ ઉતારી, હાથ-પગ ધોઈ, પવિત્ર થઈને મંદિરમાં પ્રવેશ કરવો. ભગવાનની મૂર્તિ સામે એગ્રચિત્તે દર્શન કરવા અને પ્રદક્ષિણા તથા દંડવત પ્રણામ કરવા."
    },
    {
        id: 123,
        question: "આરતીનું મહત્વ શું છે?",
        answer: "આરતી એ ભગવાનની સ્તુતિ અને પ્રકાશનું પ્રતિક છે. આરતી કરવાથી અને દર્શન કરવાથી મન શાંત થાય છે અને ઈશ્વર પ્રત્યેની શ્રદ્ધા વધે છે. અગ્નિ અને કપૂરની જ્યોત નકારાત્મકતા દૂર કરે છે."
    },
    {
        id: 124,
        question: "તुलસી કિયારાનું મહત્વ શું છે?",
        answer: "હિન્દુ ધર્મમાં તુલસીને પવિત્ર માનવામાં આવે છે. તે લક્ષ્મીજીનું સ્વરૂપ છે અને વાતાવરણને શુદ્ધ કરે છે. સવારે અને સાંજે તુલસી પાસે દીવો કરવાથી ઘરમાં સુખ અને શાંતિ રહે છે."
    },
    {
        id: 125,
        question: "એકાદશીના દિવસે શું ન ખાવું?",
        answer: "એકાદશીના દિવસે અન્ન (ઘઉં, ચોખા, બાજરી વગેરે) અને કઠોળ ન ખાવા જોઈએ. ફળાહાર (દૂધ, ફળ, સાબુદાણા વગેરે) લેવાની છૂટ છે."
    },
    {
        id: 126,
        question: "પ્રસાદ એટલે શું?",
        answer: "ભગવાનને ધરાવેલું નૈવેદ્ય જ્યારે ભક્તોમાં વહેંચાય ત્યારે તેને પ્રસાદ કહે છે. પ્રસાદ લેવાથી પાપોનો નાશ થાય છે અને પુણ્ય મળે છે."
    },
    {
        id: 127,
        question: "સત્સંગ એટલે શું?",
        answer: "સત એટલે પરમાત્મા અને સંગ એટલે સાથ. ભગવાન અને સત્પુરુષોના પવિત્ર સંગાથમાં રહીને ધર્મની વાતો સાંભળવી અને આચરણમાં મૂકવી તેને સત્સંગ કહેવાય."
    },
    {
        id: 128,
        question: "માળા ફેરવવાનો ફાયદો શું છે?",
        answer: "માળા ફેરવવાથી મનની એકાગ્રતા વધે છે અને ભગવાનનું સ્મરણ સતત ચાલતું રહે છે. મંત્ર જાપથી મન પવિત્ર થાય છે અને શાંતિ મળે છે."
    },
    {
        id: 129,
        question: "તિલક-ચાંદલો શા માટે કરવો?",
        answer: "તિલક એ વિજય અને ધર્મનું પ્રતિક છે. કપાળમાં આજ્ઞા ચક્ર પર તિલક કરવાથી મન સ્થિર રહે છે અને સત્સંગી તરીકેની ઓળખ મળે છે."
    },
    {
        id: 130,
        question: "ગુરુપૂર્ણિમાનું મહત્વ શું છે?",
        answer: "ગુરુપૂર્ણિમા એ ગુરુ પ્રત્યે કૃતજ્ઞતા વ્યક્ત કરવાનો દિવસ છે. ગુરુ વિના જ્ઞાન મળતું નથી અને મોક્ષનો માર્ગ ખૂલતો નથી."
    },
    {
        id: 131,
        question: "શ્રાદ્ધ પક્ષ એટલે શું?",
        answer: "પિતૃઓની શાંતિ માટે કરવામાં આવતી વિધિને શ્રાદ્ધ કહે છે. ભાદરવા માસમાં આવતા ૧૬ દિવસોમાં પિતૃઓનું તર્પણ અને દાન કરવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 132,
        question: "દીપાવલીનો આશય શું છે?",
        answer: "દિવાળી એ અંધકાર પર પ્રકાશના વિજયનો ઉત્સવ છે. આ દિવસે ભગવાન રામ અયોધ્યા પાછા આવ્યા હતા અને લક્ષ્મી પૂજન કરવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 133,
        question: "હોળી-ધૂળેટી શા માટે ઉજવાય છે?",
        answer: "ભક્ત પ્રહલાદની રક્ષા અને અનિષ્ટના નાશના પ્રતિકરૂપે હોળી ઉજવાય છે. બીજા દિવસે ધૂળેટીના રંગોથી આનંદ વ્યક્ત કરવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 134,
        question: "મકર સંક્રાંતિનું ધાર્મિક મહત્વ શું છે?",
        answer: "આ દિવસે સૂર્ય ધન રાશિમાંથી મકર રાશિમાં પ્રવેશ કરે છે. આ દિવસ દાન-પુણ્ય માટે અત્યંત પવિત્ર માનવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 135,
        question: "રામ નવમી શા માટે ઉજવાય છે?",
        answer: "ચૈત્ર સુદ નવમીના દિવસે ભગવાન શ્રી રામનો જન્મ થયો હતો, તેથી આ દિવસ રામ નવમી તરીકે ઉજવવામાં આવે છે."
    },
    {
        id: 136,
        question: "જન્માષ્ટમી એટલે શું?",
        answer: "શ્રાવણ વદ આઠમના દિવસે ભગવાન શ્રીકૃષ્ણનો જન્મ થયો હતો, જેને કૃષ્ણ જન્માષ્ટમી કહે છે."
    },
    {
        id: 137,
        question: "શિવરાત્રીનું મહત્વ શું છે?",
        answer: "ફાગણ વદ તેરસના દિવસે ભગવાન શિવની આરાધના કરવામાં આવે છે. આ રાત્રિએ શિવ અને શક્તિનું મિલન થયું હતું."
    },
    {
        id: 138,
        question: "ગણેશ ચતુર્થી શા માટે ઉજવાય છે?",
        answer: "ભાદરવા સુદ ચોથના દિવસે ભગવાન ગણેશજીની સ્થાપના કરવામાં આવે છે. ગણેશજી વિઘ્નહર્તા છે."
    },
    {
        id: 139,
        question: "નવરાત્રીનો આશય શું છે?",
        answer: "માતાજીની શક્તિની આરાધના માટે નવ દિવસનો ઉત્સવ એટલે નવરાત્રી. અધર્મ પર ધર્મના વિજયનું પ્રતિક છે."
    },
    {
        id: 140,
        question: "પંચામૃત એટલે શું?",
        answer: "દૂધ, દહીં, ઘી, મધ અને સાકરના મિશ્રણને પંચામૃત કહે છે, જેનો ઉપયોગ દેવ પૂજામાં થાય છે."
    },
    {
        id: 141,
        question: "ષોડશોપચાર પૂજા એટલે શું?",
        answer: "સો પ્રકારના ઉપચારો (આવાહન, આસન, સ્નાન વગેરે) થી કરવામાં આવતી ભગવાનની વિધિવત પૂજા."
    },
    {
        id: 142,
        question: "ધર્મગ્રંથોનું વાંચન શા માટે જરૂરી છે?",
        answer: "ધર્મગ્રંથો મનુષ્યને જીવન જીવવાની સાચી દિશા બતાવે છે અને આધ્યાત્મિક જ્ઞાન આપે છે."
    },
    {
        id: 143,
        question: "મૌન પાડવાના ફાયદા શું છે?",
        answer: "મૌનથી વાણી પર સંયમ આવે છે, ઉર્જા બચે છે અને મન ભગવાનમાં સ્થિર કરવામાં મદદ મળે છે."
    },
    {
        id: 144,
        question: "સેવા એટલે શું?",
        answer: "કોઈપણ અપેક્ષા વગર ભગવાન કે સંતોના કાર્યમાં તન, મન અને ધનથી મદદ કરવી તેને સેવા કહેવાય."
    },
    {
        id: 145,
        question: "પરઉપકાર એટલે શું?",
        answer: "બીજાના દુઃખ દૂર કરવા અને નિઃસ્વાર્થ ભાવે મદદ કરવી એ જ શ્રેષ્ઠ ધર્મ અને પરઉપકાર છે."
    },
    {
        id: 146,
        question: "વિનય એટલે શું?",
        answer: "વડીલો અને સંતો પ્રત્યે નમ્રતા રાખવી અને તેમની આજ્ઞાનું પાલન કરવું તેને વિનય કહેવાય."
    },
    {
        id: 147,
        question: "તપ એટલે શું?",
        answer: "શરીર અને ઇન્દ્રિયોને કષ્ટ આપીને પણ ધર્મ પાળવો અને ભગવાનનું ચિંતન કરવું તેને તપ કહેવાય."
    },
    {
        id: 148,
        question: "દાન એટલે શું?",
        answer: "પોતાની મહેનતની કમાણીમાંથી જરૂરિયાતમંદોને કે ધાર્મિક કાર્યોમાં ભાગ આપવો તેને દાન કહેવાય."
    },
    {
        id: 149,
        question: "સુપાત્ર એટલે શું?",
        answer: "જે વ્યક્તિ જ્ઞાની, સદાચારી અને ધર્મિષ્ઠ હોય તેને સુપાત્ર કહેવાય, જેને આપેલું દાન સફળ થાય છે."
    },
    {
        id: 150,
        question: "સંતોષ એટલે શું?",
        answer: "જે મળ્યું છે તેમાં આનંદ માનવો અને વધુ મેળવવાની તીવ્ર લાલસા ન રાખવી તેને સંતોષ કહેવાય."
    },
    {
        id: 151,
        question: "ક્ષમા એટલે શું?",
        answer: "બીજાનો ગુનો મોટું મન રાખીને માફ કરી દેવો તેને ક્ષમા કહેવાય. ક્ષમા એ વીરતાનું લક્ષણ છે."
    },
    {
        id: 152,
        question: "શ્રદ્ધા એટલે શું?",
        answer: "ભગવાન અને શાસ્ત્રોના વચનોમાં અવિચળ વિશ્વાસ હોવો તેને શ્રદ્ધા કહેવાય."
    },
    {
        id: 153,
        question: "લોભ એટલે શું?",
        answer: "જરુર કરતા વધુ ભેગું કરવાની વૃત્તિ. લોભ એ પાપનું મૂળ છે."
    },
    {
        id: 154,
        question: "ક્રોધ એટલે શું?",
        answer: "મનગમતું ન થાય ત્યારે આવતો ઉશ્કેરાટ. ક્રોધ મનુષ્યની બુદ્ધિનો નાશ કરે છે."
    },
    {
        id: 155,
        question: "અહંકાર એટલે શું?",
        answer: "પોતે જ શ્રેષ્ઠ છે એવો ખોટો ગર્વ. અહંકાર ભક્તિ માર્ગમાં સૌથી મોટું વિઘ્ન છે."
    },
    {
        id: 156,
        question: "સંયમ એટલે શું?",
        answer: "ઇન્દ્રિયો અને મન પર કાબૂ રાખવો તેને સંયમ કહેવાય."
    },
    {
        id: 157,
        question: "આસ્તિક એટલે શું?",
        answer: "ભગવાન અને વેદોમાં વિશ્વાસ રાખનારને આસ્તિક કહેવાય."
    },
    {
        id: 158,
        question: "નાસ્તિક એટલે શું?",
        answer: "ઈશ્વરના અસ્તિત્વને નકારનાર કે વેદોની નિંદા કરનારને નાસ્તિક કહેવાય."
    },
    {
        id: 159,
        question: "સત્કર્મ એટલે શું?",
        answer: "સારાં અને પરોપકારી કાર્યો જે ભગવાનને પ્રસન્ન કરે."
    },
    {
        id: 160,
        question: "મોક્ષ એટલે શું?",
        answer: "જન્મ-મરણના ફેરામાંથી મુક્તિ મેળવીને ભગવાનના અક્ષરધામમાં સનાતન સુખ પામવું તેને મોક્ષ કહેવાય."
    },
    {
        id: 161,
        question: "પારકું અન્ન કયાં ન ખાવું?",
        answer: "શ્રી કૃષ્ણ ભગવાન તથા પોતાના ગુરુ તથા સાધુ એમના દર્શન કરવાને અર્થે ગયે સતે માર્ગને વિષે પારકું અન્ન ખાવું નહિ તેમજ તેમના સ્થાનકને વિષે પણ પારકું અન્ન ખાવું નહિ."
    },
    {
        id: 162,
        question: "પારકું અન્ન એટલે શું?",
        answer: "પારકું અન્ન એટલે બીજા પાસેથી મળેલું ભિક્ષા સિવાયનું અન્ન."
    },
    {
        id: 163,
        question: "પારકું અન્ન શા માટે ન ખાવું?",
        answer: "પારકું અન્ન ખાવાથી પુણ્યનું ફળ પોતાને મળતું નથી. વદેની આ સ્મૃતિનો અર્થ એ છે કે જેમનું અન્ન જમીને પુરુષ તીર્થયાત્રા, યજ્ઞ, વ્રત, જપ કે તપ કરે છે તેનું ફળ જેનું અન્ન હોય તેને જ મળે છે. પોતાને કાઈં મળતું નથી, માટે શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં ભગવાન, ગુરુ કે સાધુના દર્શન કરવા ગયે સતે પારકું અન્ન ખાવું નહીં."
    },
    {
        id: 164,
        question: "कामકાજ કરવા તેડ્યા જે મજૂર તેમને જેટલું ધનધાન્યાદિક દીધાનું કહ્યું હોય તેથી ઓછું કેમ ન આપવું?",
        answer: "ઓછું આપનારને વિશ્વાસઘાત રૂપી પાપ લાગે છે અને તે ક્યાંય સખી થતો નથી. આ બાબતમાં ગરુડપુરાણનું વાક્ય પ્રમાણિત છે, જે પુરુષ હું તમને આટલું ધન આપીશ એમ કહી પછી આપતો નથી એ પુરુષ વિશ્વાસઘાત રૂપી પાપથી તપ્ત થઈને આ લોકમાં ક્યાંય પણ સુખને પામતો નથી, માટે શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે ઓછું આપવાની ના પાડી છે. આ આજ્ઞા પાળવાથી આવું દુઃખ આવતુ નથી."
    },
    {
        id: 165,
        question: "કઈ બાબત છાની ન રાખવી ?",
        answer: "કરજ, વંશ અને કન્યાદાન છાનું ન રાખવું? પરાશર સ્મૃતિમાં આ વાતનું પ્રમાણ છે કે કરજ દઈ ચૂક્યા હોય એ બાબત છાની ન રાખવી, તેમજ પોતાનો વંશ અને કન્યાદાનમાં આપેલું ધન પણ છાનું ન રાખવું."
    },
    {
        id: 166,
        question: "દુષ્ટ એવા જે જન તેની સાથે શા માટે કોઇ વ્યવહાર ન કરવો ?",
        answer: "કારણ કે દુષ્ટ માણસો સજ્જન માણસોને વ્યવહારમાં હંમેશા છેતરે છે. નીતિશતકમાં કહેલું છે કે દુર્જન માણસોની વાણીરૂપી જાળમાં ફસાયેલો કોઇપણ માણસ સુખને પામતો નથી, માટે શ્રીજી મહારાજે પોતાના આશ્રિતોને શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે, દુષ્ટ એવા જે જન, તેની સાથે કોઇ પ્રકારનો વ્યવહાર ન કરવો."
    },
    {
        id: 167,
        question: "પોતાના મૂળ ગરાસ કે વતનના ગામ હોય તો પણ ક્યારે ત્યાગ કરી દેવો?",
        answer: "કોઇ કઠણ- ભૂંડું કાળ અથવા શત્રુ કે રાજા, તેમના ઉપદ્રવે કરીને સર્વ પ્રકારે પોતાની લાજ જતી હોય કે ધનનો નાશ થતો હોય કે પોતાના પ્રાણનો નાશ થતો હોય તો મૂળ ગરાસનું કે વતનનું ગામ હોય તો પણ ત્યાગ કરી દેવો. મતલબ કે, જે ગામ અધાર્મિક હોય, અત્યંત રોગથી વ્યાપ્ત હોય, વળી ઉપદ્રવવાળું હોય, અને જે ગામ સંપૂર્ણપણે ચાંડાળથી વ્યાપ્ત હોય તે ગામમાં રહેવું નહિ પરંતુ સુખપૂર્વક જીવી શકાય તે દેશને વિષે સ્થળાંતર કરી જવું. સ્મૃતિમાં કહેલું છે કે, સિંહ, સજ્જન પુરુષ અને હાથી, આ ત્રણને જ્યારે દુઃખ પડે છે ત્યારે દેશાંતરમાં ચાલ્યા જાય છે, પરંતુ કાગડો, દુર્જન પુરુષ અને હરણ, આ ત્રણને દુઃખ પડે છતાં સ્થાનને છોડીને અન્યત્ર જતા નથી."
    },
    {
        id: 168,
        question: "ધનાઢ્ય ગૃહસ્થએ શા માટે હિંસાએ રહિત વિષ્ણુ સંબંધી યજ્ઞ કરાવવા ?",
        answer: "કારણ કે, અહિંસા એ જ મોટો ધર્મ છે તેમ સર્વ શાસ્ત્રનો સાર છે. ભગવદ્ ગીતામાં શ્રી કૃષ્ણ ભગવાને કહ્યું છે કે મનુષ્યએ બીજા પ્રાણીઓને પોતાની પેઠે જોવા જોઈએ. નારદ પંચરાત્રમાં કહ્યું છે કે વેદ એ જગતની માતા છે અને માતા પોતાના સંતાનની હિંસા કરે જ નહિ અર્થાત વેદમાં હિંસાનું પ્રતિપાદન શક્ય જ નથી. અહિંસાનું જ પ્રતિપાદન કરેલું છે. શાસ્ત્રમાં હિંસામય યજ્ઞનું ફળ તો બહુ જ ખરાબ કહ્યું છે. નારદજીએ બહિર્ષ રાજાને કહ્યું હતું કે તેણે હિંસામય યજ્ઞ કરીને જે પશુની બલિ ચડાવેલી છે, તે પશુઓ બદલો લેવા માટે પરલોકમાં તારી રાહ જોઈને બેઠા છે, એમ ભાગવતમાં વર્ણવેલું છે. આથી જ શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાના આશ્રિત ધનાઢ્ય ગૃહસ્થોને અહિંસામય એવા વિષ્ણુ સંબંધી યજ્ઞ કરવાની આજ્ઞા કરી છે."
    },
    {
        id: 169,
        question: "શા માટે તીર્થ અને દ્વાદશી આદિ પર્વને વિષે સાધુ તથા બ્રાહ્મણને જમાડવા ?",
        answer: "તીર્થ તથા દ્વાદશી આદી પર્વને વિષે સાધુ તથા બ્રાહ્મણને જમાડવાથી યજ્ઞ કરતાં પણ અધિક ફળ પ્રાપ્ત થાય છે. ભાગવતમાં શ્રી કૃષ્ણ ભગવાને કહ્યું છે કે જેવો હું બ્રાહ્મણના મુખ દ્વારા પ્રસન્ન થાઉં છું તેવો અગ્નિના મુખ દ્વારા પણ પ્રસન્ન થતો નથી. સાધુ, બ્રાહ્મણોને જમાડવાથી યજ્ઞથી પણ અધિક ફળ પ્રાપ્ત થાય છે. તીર્થમાં પ્રભુભક્તિ કરતા સાધુ અને બ્રાહ્મણોને જમાડવાથી તેની ભક્તિનું ફળ જમાડનારને મળે છે. આ બાબતનો વેદની સ્મૃતિમાં ઉલ્લેખ છે."
    },
    {
        id: 170,
        question: "ધનાઢ્ય એવા જે ગૃહસ્થ તેમણે સુપાત્ર એવા જે બ્રાહ્મણ તેમને શા માટે નાના પ્રકારના દાન દેવા ?",
        answer: "જો પોતાનો વંશ હોય તો સર્વસ્વ દાન ન કરવું પણ પરિવારની સંમતિથી નાના પ્રકારના દાન દેવા. કળિયુગમાં દાન કરવું એ ગૃહસ્થનો મુખ્ય ધર્મ છે. દાન આપવામાં પાત્ર, કુપાત્રની પરીક્ષા કરવી જોઈએ. કુપાત્રને આપેલું દાન તામસ ગણાય છે. તેનું ફળ તેને પશુયોનીમાં મળે છે. વળી, પોતાના પરિવાર સાથે વિરોધ ન થાય એ રીતે પોતાની બધી જ સંપત્તિનું દાન કરવાને બદલે સુપાત્ર એવા જે બ્રાહ્મણ તેમને નાના પ્રકારના દાન આપવા."
    },
    {
        id: 171,
        question: "શા માટે રાજાએ પૃથ્વીને વિષે ધર્મનું સ્થાપન કરવું?",
        answer: "રાજા પ્રજા પાસેથી કરવેરો ઉઘરાવે છે, માટે રાજાએ પૃથ્વીને વિષે ધર્મનું સ્થાપન કરવું. શ્રીમદ્ ભાગવત મુજબ, રાજા પ્રજા પાસેથી કરવેરો ઉઘરાવે છે તેથી પ્રજાને રાજાએ ધર્મનું શિક્ષણ આપવું જોઈએ, છતાં રાજા જો ધર્મનું શિક્ષણ ન આપે તો પ્રજાએ કરેલા પાપમાંથી અડધું પાપ રાજાને લાગે છે અને રાજા પ્રજાનું ન્યાયથી પાલન કરે તો તેના પુણ્યમાંથી છઠ્ઠો ભાગ રાજાને મળે છે. આથી, શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાના આશ્રિત રાજાઓને પોતાના રાજ્યમાં ધર્મના સ્થાપનની આજ્ઞા કરી છે."
    },
    {
        id: 172,
        question: "શા માટે રાજાએ પ્રજાનું પાલન પોતાના પુત્રની પેઠે કરવું?",
        answer: "પ્રજાના પીડાના સંતાપથી રાજા કુળે સહિત નાશ પામે છે, માટે ન્યાયથી પાલન કરવું. રાજા જો પ્રજાને પીડા આપે તો તેના સંતાપરૂપી અગ્નિથી રાજાની લક્ષ્મી, કુળ અને પ્રાણને બાળી નાખે છે અર્થાત ખુબ જ મોટી હાની કરે છે, માટે ન્યાયથી પ્રજાનું પાલન કરવું જોઈએ. સામ, દામ અને ભેદના ઉપાય કરવા પણ દંડ તો બહુ જ સમજી વિચારીને આપવો. રાજાએ નીતિશાસ્ત્રને આશરીને પ્રજાનું પોતાના પુત્રની પેઠે પાલન કરવું."
    },
    {
        id: 173,
        question: "રાજાએ કોને લક્ષણે કરીને જાણવા?",
        answer: "રાજાએ વ્યવહારના જાણનારા જે સભાસદો તથા દંડવા યોગ્ય અને દંડવા યોગ્ય નહિ એવા માણસોને લક્ષણે કરીને યથાર્થપણે જાણવા."
    },
    {
        id: 174,
        question: "સુવાસિની સ્ત્રીઓએ પતિ પ્રત્યે કેવી રીતે વર્તવું?",
        answer: "સુવાસિની સ્ત્રીઓએ પોતાના પતિને ઈશ્વરની પેઠે સેવવો. શ્રીમદ્ ભાગવત મુજબ, સુવાસિની સ્ત્રીએ અંધ હોય, રોગી હોય, દરિદ્રી હોય કે નપુંસક હોય તો પણ તેને ઈશ્વરની પેઠે સેવવો. પોતાનો પતિની સેવા કરવી એ જ પતિવ્રતાનો મુખ્ય ધર્મ છે. પતિ જડ હોય, નિર્ધન હોય તો પણ તેના પ્રત્યે કટુવચન ન બોલવું. જો પતિ નિષ્પાપ હોય તો તેનો ક્યારેય ત્યાગ કરવો જોઈએ નહીં કારણ કે પતિ એ જ સુવાસિની સ્ત્રીનું પરમ દૈવત છે, માટે તેની આજ્ઞામાં રહેવું."
    },
    {
        id: 175,
        question: "શા માટે સુવાસિની સ્ત્રીએ રૂપ ને યૌવનયુક્ત જે ગુણવાન તેનો પ્રસંગ ન કરવો?",
        answer: "કારણ કે યુવાન સ્ત્રી - પુરુષના એકબીજાના પ્રસંગને લઈને ધર્મભ્રષ્ટ થવાની શક્યતા રહેલી છે. અનુશાસનિક પર્વમાં શંકરે કહેલું છે કે સ્ત્રી પતિવ્રતા હોય, સારા આચારવાળી હોય, છતાં પણ યુવાન પુરુષોના પ્રસંગથી તત્કાળ ધર્મભ્રષ્ટ થાય છે અને પુરુષ પણ યુવાન સ્ત્રીના પ્રસંગથી તત્કાલ ધર્મભ્રષ્ટ થઈ જાય છે. આ રીતે બંનેને પરસ્પરનો પ્રસંગ હાનિકારક કહ્યો છે. આ કારણથી સુવાસિની સ્ત્રીએ રૂપ ને યૌવનયુક્ત જે ગુણવાન પુરુષ તેનો પ્રસંગ સહજ સ્વભાવે પણ ન કરવો."
    },
    {
        id: 176,
        question: "સુવાસિની સ્ત્રીએ પોતાનો વેશ કેવી રીતે ધરવો.",
        answer: "સુવાસિની સ્ત્રીએ મર્યાદાપૂર્વક પોતાનો વેશ ધારવો. પતિવ્રતા એવી જે સુવાસિની સ્ત્રી, તેમણે પોતાની નાભિ, સાથળ અને છાતી દેખાય તેવી રીતે વેશ ન ધારવો અને ઓઢ્યાના વસ્ત્ર વિના ઉઘાડે શરીરે ન રહેવું. યાજ્ઞવલ્કય ઋષિના મત મુજબ, જે સ્ત્રી પોતાના પતિનું પ્રિય અને હિત કરવામાં તત્પર રહેછે અને મર્યાદાપૂર્વક વસ્ત્રાદિકને ધારણ કરીને સદાચારી બને છે તે સ્ત્રી આ લોકમાં કીર્તિને પામે છે અને મૃત્યુ પછી ઉત્તમ ગતિને પામે છે."
    },
    {
        id: 177,
        question: "ભાંડભવાઈ એટલે શું?",
        answer: "ભાંડ લોકો દ્વારા કરવામાં આવતુ લોકનાટક. નકલ કરવામાં, હાસ્યરસ પીરસવામાં અને નાટયકલામાં નિપુણ હોય તેવા લોકોના સમુદાયને ભાંડ કહે છે. ભાંડ લોકો દ્વારા કરવામાં આવતુ લોકનાટ્ય એટલે ભવાઈ. આમ, ભાંડ લોકો દ્વારા કરવામાં આવતુ લોકનાટ્ય એટલે ભાંડભવાઈ. આ લોકો હાસ્ય, કટાક્ષ અને મનોરંજક શૈલીમાં પ્રેક્ષકો સાથે સીધો સંવાદ કરે છે."
    },
    {
        id: 178,
        question: "શા માટે સ્ત્રીઓએ ભાંડભવાઈ જોવા ન જવું?",
        answer: "મર્યાદાની જાળવણી માટે સ્ત્રીઓએ ભાંડભવાઈ જોવા ન જવું. ભાંડભવાઈ એ લોકનાટ્યનું એક સ્વરૂપ છે જેમાં કલાકારો દ્વારા હાસ્ય, નકલ, કટાક્ષ વગેરે મનોરંજક શૈલીમાં કરવામાં આવે છે, જેથી તેની અસર મન ઉપર બહુ જ પડે છે અને જોનારાઓ અંદરોઅંદર તેમની નકલ કરવા લાગે છે. આપણો સંપ્રદાય મર્યાદાનો સંપ્રદાય છે અને ભાંડભવાઈ જોયા પછી ઘણી વખત મર્યાદાનો ભંગ થતો હોય છે, વળી તેમા પુરુષો દ્વારા સ્ત્રીના પાત્રો ભજવવામાં આવે છે તેથી પણ મર્યાદા ભંગ થાય છે, માટે સ્ત્રીઓએ ભાંડભવાઈ જોવા જવું નહિ."
    },
    {
        id: 179,
        question: "સુવાસિની સ્ત્રીએ કેવી કઈ સ્ત્રીનો સંઘ ન કરવો? શા માટે?",
        answer: "નૈતિક અધ:પતન થતું હોવાથી સુવાસિની સ્ત્રીએ નિર્લજ, સ્વૈરિણી, કામિની અને પુસલી સ્ત્રીનો સંઘ ન કરવો. જે સ્ત્રીને કોઈપણ પ્રકારની શરમ, સંકોચ કે લજ્જા થતી ન હોય તેવી સ્ત્રીને નિર્લજ સ્ત્રી કહેછે. જે સ્ત્રી સામાજિક કે ધાર્મિક નિયમોનું ઉલ્લંઘન કરીને વર્તે છે તેને સ્વૈરિણી કહેછે. શારીરિક ઈચ્છાઓ વધારે હોય તેને કામિની કહેછે અને જે સ્ત્રી સામાજિક અને નૈતિક દ્રષ્ટિકોણથી અયોગ્ય વર્તન કરે છે એટલે કે વ્યભિચારિણી, કુલટા, વંઠેલ અને બેવફા સ્ત્રીને પુસલી કહેછે. આવી સ્ત્રીનો સંઘ કરવાથી તેના દોષો સુવાસિની સ્ત્રીમાં આવે છે જેથી તેનું પણ નૈતિક અધ:પતન થાય છે. માટે સુવાસિની સ્ત્રીએ તેનો સંઘ ન કરવો."
    },
    {
        id: 180,
        question: "સુવાસિની સ્ત્રીએ પોતાનો પતિ પરદેશ ગયે સતે શું કરવું?",
        answer: "સુવાસિની સ્ત્રીએ પોતાનો પતિ પરદેશ ગયે સતે પતિવ્રતા ધર્મના નિયમોનું પાલન કરવું? સુવાસિની સ્ત્રીએ પોતાનો પતિ પરદેશ ગયે સતે આભૂષણ ન ધારવા, રૂડા વસ્ત્ર ન પહેરવા અને પારકા ઘર બેસવા ન જવું તેમજ હાસ્યવિનોદાદિકનો ત્યાગ કરવો. જો આ મર્યાદાઓનું પાલન ન કરવામાં આવે તો પતિવ્રતાના ધર્મનો ભંગ થાય છે. આ બાબતમાં યાજ્ઞવલ્કય ઋષિનું વાક્ય પ્રમાણરૂપ છે."
    },
    {
        id: 181,
        question: "વિધવા સ્ત્રીઓએ કોને પતિ બુદ્ધિએ કરીને સેવવા ?",
        answer: "વિધવા સ્ત્રીઓએ ભગવાનને પતિ બુદ્ધિએ કરીને સેવવા. સ્કંદપુરાણમાં વિધવાના ધર્મો વિષે કહેલું છે કે વિધવા સ્ત્રીએ પતિ-બુદ્ધિથી ભગવાનની સેવા કરવી અને શિક્ષાપત્રીમાં પણ શ્રીજી મહારાજે લખ્યું છે કે અમારે આશ્રિત વિધવા સ્ત્રીઓએ પતિ-બુદ્ધિએ કરીને શ્રીકૃષ્ણ ભગવાનને સેવવા."
    },
    {
        id: 182,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ કોની આજ્ઞાને વિષે વર્તવું?",
        answer: "વિધવા સ્ત્રીએ પિતા -પુત્રાદિક જે સંબંધી તેની આજ્ઞાને વિષે વર્તવું. યાજ્ઞવલ્કયસ્મૃતિમાં લખ્યું છે કે- સ્ત્રીની કન્યાવસ્થામાં પિતાએ, પરણેલી સ્ત્રીનું પતિએ અને વૃદ્ધાવસ્થામાં પુત્રોએ રક્ષણ કરવું. પુત્રાદિક ન હોય તો જ્ઞાતિજનોએ અને તે ન હોય તો રાજાએ સ્ત્રીનું રક્ષણ કરવું. આથી, શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે અમારે આશ્રિત એવી જે વિધવા સ્ત્રીઓએ પોતાના પિતા-પુત્રાદિક જે સંબંધી તેની આજ્ઞાને વિષે વર્તવું પણ સ્વતંત્ર રીતે ન વર્તવું."
    },
    {
        id: 183,
        question: "શા માટે વિધવા સ્ત્રીએ સમીપ સંબંધી વિનાના જે પુરુષ તે સાથે બોલવું કે અડવું નહીં ?",
        answer: "કારણ કે શાસ્ત્રોએ વિધવા સ્ત્રીઓ માટે બ્રહ્મચર્યનું વિધાન કરેલું છે. શતાનંદ સ્વામી ભાષ્યમાં લખે છે કે પોતાની યુવાવસ્થા વર્તતી હોય ત્યારે અવશ્યનું કામ પડ્યા વગર સમીપ સંબંધી વિનાના પુરુષ સાથે બોલવું કે સ્પર્શ કરવો નહિ. શાસ્ત્રોએ વિધવા માટે બ્રહ્મચર્યનું વિધાન કરેલું છે. જેમ પુરુષ બ્રહ્મચારીનું સ્ત્રીના દર્શન - સ્પર્શાદિકે કરીને બ્રહ્મચર્ય નાશ પામે છે તેમ સ્ત્રીઓ માટે પણ છે."
    },
    {
        id: 184,
        question: "વિધવા સ્ત્રીઓએ કોને અડવામાં કે બોલવામાં દોષ નથી.",
        answer: "ધાવણો જે બાળક તેને અડી જવાય તો દોષ નથી કેમ જે ધાવણા બાળકને વિશે કામ વિકારનો સંભવ નથી, તેમજ કોઇ અવશ્યનું કામ પડેને વૃદ્ધ પુરુષ સાથે બોલાય કે અડી જવાય તેનો દોષ નથી પણ પોતાના શરીરના ધર્મ સચવાય એ રીતે વર્તવું."
    },
    {
        id: 185,
        question: "સત્સંગી વિધવા સ્ત્રીએ કયા પુરુષ પાસેથી વિદ્યા ભણવી ?",
        answer: "પોતાના પિતા, ભાઈ આદિક સમીપ સંબંધવાળા પુરુષ પાસેથી ભણવી. શતાનંદ સ્વામી શાસ્ત્રનો અભિપ્રાય જણાવે છે કે સમીપ સંબંધી વિનાનાં પુરુષોનો પ્રસંગ વિધવા સ્ત્રીઓ માટે પરિણામે વિપરીત હોવાને કારણે વિધવા સ્ત્રીઓએ ભગવાનના ચરિત્રનો કોઇ ગ્રંથ ભણવાની ઈચ્છા હોય તો પોતાના પિતા, ભાઈ આદિક સમીપ સંબંધવાળા પુરુષ પાસેથી જ ભણવો પણ બીજા પાસેથી નહિ."
    },
    {
        id: 186,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ દેહનું દમન શા માટે કરવું?",
        answer: "પોતાના બ્રહ્મચર્યવ્રતનું પાલન કરવા માટે વિધવા સ્ત્રીએ પોતાના દેહનું દમન કરવું? શાસ્ત્રોએ પોતાના મોક્ષને ઈચ્છતી એવી વિધવા સ્ત્રીઓ માટે બ્રહ્મચર્ય પાલનનું વિધાન કરેલું છે. કોઈપણ સ્ત્રી કે પુરુષને બ્રહ્મચર્ય પાલન માટે પોતાના દેહનું દમન જરૂરી છે. આથી શિક્ષપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે પોતાને આશ્રિત વિધવા સ્ત્રીઓને વ્રત ઉપવાસે કરીને વારંવાર પોતાના દેહનું દમન કરવાની આજ્ઞા કરી છે."
    },
    {
        id: 187,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ ક્યારે દાન ન કરવું?",
        answer: "પોતાનો દેહનિર્વાહ થાય એટલું જ ધન હોય તો દાન ન કરવું? વિધવા સ્ત્રીએ પોતાના ઘરમાં પોતાના જીવનપર્યંત દેહનિર્વાહ થાય એટલું જ જો ધન હોય તો તે ધન ધર્મકાર્યને વિષે પણ ન આપવું. અથવા આજીવિકા દેહનિર્વાહ થાય એટલી જ હોય તો પણ ધર્મકાર્યમાં પણ ન આપવું, એથી અધિક હોય તો જ દાન કરવું અન્યથા નહીં."
    },
    {
        id: 188,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ કેવા પશુ- પક્ષી આદિ જીવ -પ્રાણીમાત્ર જોવા નહીં ?",
        answer: "વિધવા સ્ત્રીએ મૈથુનાસક્ત પશુ-પક્ષી આદિ જીવ પ્રાણી માત્ર જોવા નહીં. શાસ્ત્રમાં વિધવા માટે બ્રહ્મચર્યધર્મનું વિધાન છે. મૈથુનાસક્ત પ્રાણીને જોવાથી મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થાય છે, જેથી બ્રહ્મચર્યવ્રતના ભંગની પ્રાપ્તિ થાય છે."
    },
    {
        id: 189,
        question: "શા માટે વિધવા સ્ત્રીએ એકવાર આહાર કરીને જમીન પર સૂવું?",
        answer: "પોતાના દેહનું દમન કરવા માટે. એકવાર આહાર કરવાથી અને જમીન પર સૂવાથી શરીરનું દમન થાય છે અને શરીરને કષ્ટ પડે છે જેથી શરીરમાં કામ વિકાર ઉત્પન્ન થતો નથી અને બ્રહ્મચર્ય વ્રતનું પાલન કરવામાં અનુકૂળતા રહે છે. શાસ્ત્રમાં મોક્ષની ઈચ્છાવાળી વિધવા સ્ત્રીઓ માટે બ્રહ્મચર્યનું વિધાન છે, આથી શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાને આશ્રિત વિધવા સ્ત્રીઓને એક જ વાર આહાર અને જમીન પર સૂવાની આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 190,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ કેવો વેશ ધારણ ન કરવો?",
        answer: "પોતાના દેશ, કુળ અને આચારને અનુકૂળ ન હોય તેવો વેશ ધારણ ન કરવો. વિધવા સ્ત્રીએ સુવાસિની સ્ત્રી જેવો વેશ ન ધારવો તથા સંન્યાસિણી અને વૈરાગિણી તેના જેવો વેશ ન ધરવો. વિધવા સ્ત્રી ગૃહસ્થાશ્રમમાં હોવાથી પોતાના દેશ, કુળ અને આચારને અનુકૂળ હોય તેવો વેશ ધારવો પણ તેથી વિપરીત ન ધારવો."
    },
    {
        id: 191,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ કેવી સ્ત્રીનો સંગ કે સ્પર્શ ન કરવો ?",
        answer: "વિધવા સ્ત્રીએ ગર્ભની પાડનારી જે સ્ત્રી તેનો સંગ કે સ્પર્શ ન કરવો. ઔષધાદિકે કરીને ગર્ભને પાડવાના સ્વભાવવાળી સ્ત્રીનો સંગ કરવાથી પોતાને પણ વ્યભિચાર કરવાની બુદ્ધિ ઉત્પન્ન થાય છે, જેથી બ્રહ્મચર્યવ્રતનો નાશ થાય છે. વળી તેનો સ્પર્શ કરવાથી તેના ગર્ભ પાડવા રૂપી પાપનો સ્પર્શ દ્વારા પોતાનામાં પ્રવેશ થાય છે, માટે શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાને આશ્રિત વિધવા સ્ત્રીઓને ગર્ભને પાડનારી સ્ત્રીનો સંગ કે સ્પર્શ ન કરવો એમ આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 192,
        question: "વિધવા સ્ત્રીએ કેવી વાર્તા કયારેય ન સાંભળવી ?",
        answer: "વિધવા સ્ત્રીએ પુરુષના શૃંગારરસ સંબંધી વાર્તા કયારેય ન સાંભળવી. મોક્ષની ઈચ્છાવાળી વિધવા સ્ત્રીઓ માટે શાસ્ત્રમાં બ્રહ્મચર્યનું વિધાન છે. પુરુષના શૃંગારરસ સંબંધી વાર્તા કરવાથી કે સાંભળવાથી પોતાના મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થાય છે, જેથી પોતાના મોક્ષ માટે આવશ્યક એવા બ્રહ્મચર્યનો નાશ થાય છે. માટે શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં પોતાને આશ્રિત વિધવા સ્ત્રીઓને પુરુષના શૃંગારરસ સંબંધી વાર્તા ન કરવાની કે ન સાંભળવાની આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 193,
        question: "યુવાવસ્થાવાળી વિધવા સ્ત્રીઓએ યુવાવસ્થાવાળા પોતાના સબંધી પુરુષ સાથેપણ કયાં ન રહેવું?",
        answer: "એકાંત સ્થળને વિષે ન રહેવું. સ્મૃતિનું વાક્ય આ બાબતમાં પ્રમાણરૂપ છે. અર્થાત્ અગ્નિ પવનના આશ્રયથી અતિ બળવાન થઈ જાય છે, પછી તેને હોલવી શકાતો નથી, તેમ કામ પણ યુવાવસ્થાનો આશ્રય લઈને અતિ સમર્થ થઈ જાય છે, પછી તેને જીતી શકાતો નથી. વળી, જૈમિનિ મુનિએ કહ્યું છે કે યુવાવસ્થાવાળા પુરુષે પણ યુવાવસ્થાવાળી પોતાની મા, બેન કે દીકરી સાથે એકાંત સ્થળને વિષે ન રહેવું."
    },
    {
        id: 194,
        question: "હોળીની રમત વિધવા સ્ત્રીઓએ શા માટે ન રમવી ?",
        answer: "હોળીની રમતમાં સ્ત્રીઓ અને પુરુષોનો પરસ્પર સ્પર્શ થવાની શક્યતા રહેછે તેથી વિધવા સ્ત્રીને સ્પર્શ દોષને કારણે તેનું બ્રહ્મચર્યવ્રત ભંગ થાય એટલે વિધવા સ્ત્રીએ હોળીની રમત ન રમવી."
    },
    {
        id: 195,
        question: "શા માટે વિધવા સ્ત્રીઓએ આભૂષણાદિક તથા સુવર્ણાદિક ધાતુના તારે યુક્ત એવા ઝીણાં વસ્ત્ર ન પહેરવા ?",
        answer: "આભૂષણાદિક તથા સુવર્ણાદિક ધાતુના તારે યુક્ત ઝીણાં વસ્ત્ર એ સુવાસિની સ્ત્રીનો વેશ છે. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે વિધવા સ્ત્રીઓએ સુવાસિની સ્ત્રીઓ જેવો વેશ ન ધારવો."
    },
    {
        id: 196,
        question: "કોઈપણ સ્ત્રીએ વસ્ત્ર પહેર્યા વગર કેમ નહાવું નહિ ?",
        answer: "વસ્ત્ર પહેર્યા વગર નહાવાથી વરુણદેવનો અપરાધ થાય છે. શાસ્ત્રમાં કહ્યું છે કે વસ્ત્ર પહેર્યા વગર નહાવાથી વરુણદેવનો અપરાધ થાય છે. શંખસ્મૃતિમાં કહ્યું છે કે જળમાં નગ્ન નહાય તો એક દિવસના ઉપવાસનું પ્રાયશ્ચિત કરવું. વળી, ખુલ્લામાં કોઇ સ્ત્રી વસ્ત્ર પહેર્યા વગર નહાતી હોય અને પુરુષની દ્રષ્ટિ પડે તો મનમાં વિકાર ઉત્પન્ન થાય અને અનિચ્છનીય ઘટના બનવાની સંભાવના રહેલી છે. યમુનામાં વસ્ત્ર પહેર્યા વગર નહાતી ગોપીઓને શ્રી કૃષ્ણ ભગવાને કહ્યું હતું કે તમે વરુણદેવનો અપરાધ કરો છો."
    },
    {
        id: 197,
        question: "શા માટે રજસ્વલા સ્ત્રીએ ત્રણ દિવસ સુધી કોઈને અડવું નહિ ?",
        answer: "રજસ્વલા સ્ત્રીના શરીરમાથી ત્રણ દિવસ દરમિયાન નીકળતા રજમાં વિષાણુ હોય છે, તેનું સંક્રમણ ન ફેલાય એ માટે તેણે ત્રણ દિવસ કોઇ મનુષ્ય કે પદાર્થને અડવું નહિ. અર્થાત્ નિરંતર અમને કામવાસના રહે, આવું વરદાન ઇન્દ્ર પાસેથી ગ્રહણ કરીને, તેના બદલામાં સ્ત્રીઓએ ઈન્દ્રને વળગેલી બ્રહ્મહત્યાનો ચોથો ભાગ સ્વીકારેલો છે, એ ચોથો ભાગ માસે માસે સ્ત્રીઓમાં રજોરૂપે જોયામાં આવે છે, અને રજસ્વલા સ્ત્રીના સંસર્ગથી બીજાઓને પણ બ્રહ્મહત્યાના ભાગના સંબંધની પ્રાપ્તિ થાય છે. ત્રણ દિવસ સુધી કોઈને અડવું નહિ, તેનું કારણ એ છે કે સ્ત્રીઓના શરીરમાં એક માસ પર્યંત રજ એકત્રિત થાય છે, તેથી તેનો રંગ કાળો પડી જાય છે. એક માસ બાદ નાડીયંત્રના પ્રયત્નો દ્વારા શરીરમાથી એ રજ બહાર નીકળે છે જેને રજોદર્શન કહે છે. આ બાબતમા વૈજ્ઞાનિકો દ્વારા પણ સંશોધન કરવામાં આવ્યું છે કે સ્ત્રીના શરીરમાથી નીકળતા રજમાં ઝેરી વિષાણુ હોય છે. આમ, ત્રણ દિવસ સુધી તેના શરીરની શુદ્ધિ થાય છે. વળી, આ દરમિયાન શરીરના રૂવાડામાથી નીકળતી ગરમી અને પરસેવામાં પણ આ ઝેરી વિષાણુ હોય છે, જેથી તેનું સંક્રમણ ન ફેલાય તે હેતુ માટે આ ત્રણ દિવસ દરમિયાન કોઇ મનુષ્ય કે પદાર્થને અડવું નહિ, ચોથે દિવસ નાહીને અડવું."
    },
    {
        id: 198,
        question: "સાધુ અને બ્રહ્મચારીએ શા માટે સ્ત્રીનો સ્પર્શ ન કરવો?",
        answer: "સાધુ અને બ્રહ્મચારીએ પોતાના બ્રહ્મચર્યવ્રતના પાલન માટે સ્ત્રીનો સ્પર્શ ન કરવો. અર્થાત્ સ્ત્રીનો પ્રસંગ જ્ઞાની પુરુષોને પણ મોહ ઉત્પન્ન કરનારો છે, પછી તે કંઈ સારું કે નરસું વિચારી શકતો નથી. આ બાબતમાં શિવ, બ્રહ્મા, ઇન્દ્ર, ચંદ્ર, નારદ જેવા મોટા મોટાને પણ કલંક લાગ્યા છે તો પછી સામાન્ય જીવનું શું ગજું? સાધુ-બ્રહ્મચારી માટે શાસ્ત્રમાં બ્રહ્મચર્યનું વિધાન છે, તેથી સર્વ પ્રકારે સ્ત્રીનો ત્યાગ એ જ શ્રેષ્ઠ ઉપાય છે અને શિક્ષાપત્રીમાં પણ શ્રીજી મહારાજે સાધુ-બ્રહ્મચારીને સ્ત્રીનો અષ્ટ પ્રકારે ત્યાગ રાખવાની આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 199,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ સ્ત્રીની વાર્તા કેમ કરવી કે સાંભળવી નહિ ?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીને પોતાના બ્રહ્મચર્યના રક્ષણ માટે સ્ત્રીનો અષ્ટ પ્રકારે ત્યાગ હોવાથી તેની વાર્તા કરવી કે સાંભળવી નહીં. અર્થાત્ બ્રહ્મચર્યવ્રત ધારીએ સ્ત્રીની વાર્તાનો ત્યાગ કરી દેવો, કારણ કે બળવાન ઇન્દ્રિયો યતીના મનને પણ હરિ લે છે, માટે સાધુ-બ્રહ્મચારીઓએ સ્ત્રી સંબંધી વાતોનો ત્યાગ કરી દેવો, તેમજ કોઈએ કરવા માંડેલી સ્ત્રી સંબંધી વાતો પણ સાંભળવી નહીં. સ્ત્રીની વાતો કરવાથી કે સાંભળવાથી મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થાય છે અને તેથી પોતાના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય છે, માટે શિક્ષાપત્રીમાં શ્રીજી મહારાજે સાધુ-બ્રહ્મચારીને સ્ત્રીની વાતો ન કરવાની અને ન સાંભળવાની આજ્ઞા કરેલી છે."
    },
    {
        id: 200,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કયાં સ્નાનાદિક ક્રિયા કરવા જવું નહીં?",
        answer: "જ્યાં સ્ત્રીઓનો પગફેર હોય જેમ કે કૂવો, નદી- તળાવના આરા વગેરે સ્થાને કે જ્યાં સ્ત્રીઓ ન્હાતી -ધોતી હોય ત્યાં સ્નાનાદિક ક્રિયા કરવા જવું નહીં."
    },
    {
        id: 201,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કોની પ્રતિમાનો દર્શન - સ્પર્શાદિકનો ત્યાગ કરવો?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ સ્ત્રીની પ્રતિમાનો દર્શન - સ્પર્શાદિકનો ત્યાગ કરવો. અર્થાત્ બ્રહ્મચારીઓએ પગ વડે પણ સ્ત્રીના કાષ્ટના પૂતળાનો સ્પર્શ ન કરવો. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે મારાં આશ્રિત સાધુ-બ્રહ્મચારીએ દેવી- દેવતાની પ્રતિમા સિવાય સ્ત્રીની કોઈપણ પ્રકારની પ્રતિમા બનાવવી નહીં, તેને અડવું નહીં અને તેને જોવી પણ નહીં."
    },
    {
        id: 202,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ શા માટે સ્ત્રીની પ્રતિમા બનાવવી નહીં ?",
        answer: "સ્ત્રીની પ્રતિમાનું નિર્માણ કરતી વખતે મનુષ્યભાવને કારણે કદાચ મનમાં ક્ષોભ થાય અને તેથી તેના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય, માટે સ્ત્રીની પ્રતિમા બનાવવી નહિ."
    },
    {
        id: 203,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કેવાં પશુ- પક્ષી આદિ જીવ પ્રાણી માત્રને જોવા નહીં?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ મૈથુનાસક્ત પશુ-પક્ષી આદિ જીવ પ્રાણી માત્રને જોવા નહિ, કેમ જે તેને જોવાથી મનમાં વિકાર ઉત્પન્ન થાય છે અને બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય છે."
    },
    {
        id: 204,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કયા વસ્ત્રને અડવું નહીં?",
        answer: "જે વસ્ત્રનો સ્ત્રીએ પોતાના શરીર ઉપર ધારવા માટે ઉપયોગ કરેલો હોય તે વસ્ત્રને સાધુ-બ્રહ્મચારીએ અડવું નહિ. જે વસ્ત્રનો સ્ત્રીએ પોતાના શરીર ઉપર ધારવા માટે ઉપયોગ કરેલો હોય તે વસ્ત્રને અષ્ટ પ્રકારે સ્ત્રીનો ત્યાગ રાખનાર સાધુ-બ્રહ્મચારીના સ્પર્શ કરવાથી તેમના મનમાં વિકાર થઈ શકે છે, અને મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થવાથી તેમના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો નાશ થાય છે. આમ, આવું વસ્ત્ર તેમને મોક્ષ માર્ગમાથી ચલિત કરનાર હોવાથી તેનો સ્પર્શ તેમના માટે વર્જિત છે."
    },
    {
        id: 205,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કયા પુરુષ પ્રત્યે બોલવું, અડવું કે જોવું નહિ ?",
        answer: "જે પુરુષ સ્ત્રીના વેશને ધરી રહ્યો હોય તે પુરુષ પ્રત્યે સાધુ-બ્રહ્મચારીએ જોવું નહીં, તેને અડવું નહીં તેમજ તેની સાથે બોલવું નહીં કેમ જે આવું કરવાથી પોતાના હ્રદયમાં સ્ત્રીના ભાવની સ્ફૂર્તિ થઈ આવે છે, જેથી મનમાં વિકાર ઉત્પન્ન થાય છે, તેથી બ્રહ્મચર્યનો ભંગ થાય છે."
    },
    {
        id: 206,
        question: "શા માટે સાધુ-બ્રહ્મચારીએ સ્ત્રીને ઉદ્દેશીને ભગવાનની કથા, વાર્તા કે કીર્તન પણ ન કરવા ?",
        answer: "દૂર રહેલી સ્ત્રી ભલે સાંભળે એવા અભિપ્રાયથી સ્ત્રીઓને ઉદ્દેશીને કથા, વાર્તા કે કીર્તન કરવાથી મનમાં સ્ત્રીના સ્મરણનો સંભવ રહે છે. સ્ત્રીના સ્મરણથી મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થાય છે, જેથી તેના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય છે."
    },
    {
        id: 207,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ પોતાના ગુરુનું કેવું વચન ન માનવું?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ પોતાના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય એવું વચન પોતાના ગુરુનું પણ ન માનવું. ગોભીલગૃહ્યસૂત્રમાં પણ પ્રતિપાદન કરેલું છે કે જો ગુરુ અધર્માચરણ બતાવે અને પોતાના બ્રહ્મચર્યવ્રતનો ભંગ થાય તો એ વચનનો અનાદર કરી દેવો. મહાભારતના મોક્ષધર્મમાં કહ્યું છે કે જે આ બ્રહ્મચર્ય છે તે સાક્ષાત બ્રહ્મનુંરૂપ છે, સર્વે સાધનમાં બ્રહ્મચર્ય ઉત્તમ સાધન છે. ભગવદ્ ગીતામાં પણ કહ્યું છે કે બ્રહ્મને પ્રાપ્ત કરવાને ઇચ્છતા એવા પુરુષો બ્રહ્મચર્યનું પાલન કરે છે."
    },
    {
        id: 208,
        question: "શા માટે સાધુ-બ્રહ્મચારીએ ધીરજવાન, સંતોષેયુક્ત અને માને રહિત રહેવું?",
        answer: "કારણ કે ધીરજ, સંતોષ અને નિર્માનીપણું એ સર્વે સાધુતાના ગુણ છે. કાલિદાસ કહેછે કે વિકારના હેતુઓ પ્રાપ્ત થાય, ચારેબાજુથી વિટંબણાઓ આવે છતાં પણ જેમના ચિત્ત જરા પણ વિકારને ન પામે તેને ધીર પુરુષ કહેવાય, અને આવા પુરુષો જ મોક્ષ માર્ગમાં આગળ વધી શકે છે. વળી, સંતોષેયુક્ત રહેવું. ભગવાનની ઇચ્છાથી પ્રાપ્ત થયેલી વસ્તુથી સંતોષ રાખનાર બ્રહ્મચારીનું બ્રહ્મ તેજ વૃદ્ધિ પામે છે. અને માને રહિત રહેવું, કેમ જે માન એ સર્વ ગુણને હરિ લેનારું છે, માટે સાધુ-બ્રહ્મચારીએ માને રહિત રહેવું."
    },
    {
        id: 209,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ બળાત્કારે કરીને પોતાને સમીપ આવતી સ્ત્રીને કેવી રીતે રોકવી?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ બળાત્કારે કરીને પોતાને સમીપ આવતી સ્ત્રીને તેની સાથે બોલીને કે તેનો તિરસ્કાર કરીને પણ તત્કાળ દૂર કાઢી મૂકવી પણ સમીપ આવવા દેવી નહીં."
    },
    {
        id: 210,
        question: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ આપત્કાળમાં પોતાના કે સ્ત્રીના પ્રાણની રક્ષા કેવી રીતે કરવી ?",
        answer: "સાધુ-બ્રહ્મચારીએ આપત્કાળમાં પોતાના કે સ્ત્રીના પ્રાણનો નાશ થાય તેમ હોય અને જો કોઇ અન્ય વ્યક્તિ બચાવનારું ન હોય તો સ્ત્રી સાથે બોલીને કે તે સ્ત્રીને અડીને પણ પોતાના અને સ્ત્રીના પ્રાણની રક્ષા કરવી."
    },
    {
        id: 211,
        question: "આપણા આશ્રિત સાધુ-બ્રહ્મચારીએ કેવા પદાર્થોનું ક્યારે રક્ષણ ન કરવું ?",
        answer: "પોતે ક્યારેય મોક્ષ માર્ગમાથી ચલિત થાય તેવા પદાર્થોનું રક્ષણ ન કરવું. સાધુ-બ્રહ્મચારીએ સ્ત્રીના વસ્ત્રાદિક પદાર્થોનું ક્યારેય પણ રક્ષણ ન કરવું કારણ કે અષ્ટ પ્રકારે ત્યાગ રાખનાર સાધુ-બ્રહ્મચારીને મનુષ્ય ભાવને કારણે મનમાં ક્ષોભ ઉત્પન્ન થઈ શકે છે, જેનાથી બ્રહ્મચર્યવ્રતનો નાશ થઈ શકે છે."
    },
    {
        id: 212,
        question: "ત્યાગી સાધુએ શા માટે અત્યંત રસવાળો આહાર ન લેવો ?",
        answer: "સ્વાદિષ્ટ આહાર કામ વાસનાને વધારે છે, માટે બ્રહ્મચર્યના રક્ષણ માટે ત્યાગી સાધુએ અત્યંત રસવાળો આહાર ન લેવો. શ્રીમદ્ ભાગવતના અગિયારમા સ્કંધમાં અવધૂત બ્રાહ્મણે કહ્યું છે કે રસોઈમાં આસક્ત એવો પુરુષ અત્યંત પીડાને પામે છે, માટે સ્વાદેન્દ્રિયને જીતવી તે સર્વ શ્રેષ્ઠ છે. કામ અને ક્રોધ પર વિજય મેળવવા માટે સ્વાદેન્દ્રિય પર વિજય મેળવવો અત્યંત આવશ્યક છે."
    },
    {
        id: 213,
        question: "કોણે કોઈની નિંદા ન કરવી?",
        answer: "આપણા આશ્રિત ત્યાગી સાધુઓએ જગતમાં કોઇની પણ નિંદા ન કરવી. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે જગતમાં ભગવાન અને સંતોની નિંદા ન કરવી એટલું જ નહીં પણ સામાન્ય મનુષ્યોની નિંદા પણ ન કરવી. તેમજ કુવચન, માન, અહંકાર, કપટ અને ઈર્ષ્યાનો પણ ત્યાગ કરવો."
    },
    {
        id: 214,
        question: "ત્યાગી સંતોએ દેવ અને સદાચારી જન સિવાયના પદાર્થ પ્રત્યે પણ શા માટે નમસ્કાર ન કરવા ?",
        answer: "ત્યાગી સંતોએ દેવ અને સદાચારી જન સિવાયના પદાર્થ પ્રત્યે નમસ્કાર ન કરવા? કેમ જે ત્યાગી સંતો માટે માન અને અપમાન સમાન કહ્યા છે. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં સાધુઓને માન અને અહંકારના ત્યાગની આજ્ઞા કરી છે, માટે સાધુઓએ તો દેવ અને સદાચારી જન સામે જ નમસ્કાર કરવા, જે તેમને ભક્તિમાં સહાયરૂપ થાય છે."
    },
    {
        id: 215,
        question: "ત્યાગી સાધુઓએ કઈ કઈ બાબતોનો વિશેષ રીતે ત્યાગ કરવો?",
        answer: "કુવચન, માન, અહંકાર, કપટ અને ઈર્ષ્યાનો ત્યાગ કરવો. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં ત્યાગી સાધુઓને માન, તપ અને અર્ધ્ય ન સ્વીકારવાની આજ્ઞા કરેલી છે તેમજ તેવા પ્રલોભનોથી બચવું."
    },
    {
        id: 216,
        question: "સાધુએ આપત્કાળ વિના પણ કોઈ પણ મનુષ્યને ભગવાનની ભકિતનો ઉપદેશ કેમ આપવો ?",
        answer: "જેથી મનુષ્યોનું કલ્યાણ થાય. સાધુઓનું જીવન પરોપકારી હોય છે. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં સાધુઓને આપત્કાળ વિના પણ મનુષ્યોને ભગવાનની ભક્તિનો અને સત્શાસ્ત્રનો ઉપદેશ આપવાની આજ્ઞા કરેલી છે જેથી તેમનું આત્યંતિક કલ્યાણ થાય."
    },
    {
        id: 217,
        question: "શા માટે ભગવદ્ ભકિતના ઉપદેશ માટે સમર્થ વિદ્વાન સાધુની નિયુક્તિ કરવી?",
        answer: "સમર્થ વિદ્વાન સાધુ શાસ્ત્રના રહસ્યને સારી રીતે સમજાવી શકે છે અને ભક્તોની શંકાઓનું નિવારણ કરી શકે છે. વળી આવા સમર્થ સંતોના સંસર્ગથી ભક્તોમાં ભગવાન પ્રત્યે દ્રઢ નિષ્ઠા જાગૃત થાય છે."
    },
    {
        id: 218,
        question: "આપણા આશ્રિત સર્વે ભકતોએ કેવા સત્શાસ્ત્ર માનવા અને જાણવા?",
        answer: "ચાર વેદ, વ્યાસસૂત્ર, શ્રીમદ્ ભાગવત, હારિત સ્મૃતિ, વિદુરનીતિ, શ્રી ભગવદ્ ગીતા અને વાસુદેવ માહાત્મ્ય, આ આઠ સત્શાસ્ત્રોને મુખ્ય માનવા. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આ આઠ પુરાણો અને સ્મૃતિઓને પોતાને પ્રિય અને પવિત્ર માન્યા છે."
    },
    {
        id: 219,
        question: "સર્વે આશ્રિતોએ કોની વાણી સાંભળવી નહીં?",
        answer: "જે પુસ્તકમાં ભગવાન અને ભક્તિનું ખંડન થતું હોય તેવી વાણી કયારેય ન સાંભળવી. શ્રીજી મહારાજે શિક્ષાપત્રીમાં આજ્ઞા કરી છે કે જે શાસ્ત્રો ભગવાનની મૂર્તિનું ખંડન કરતા હોય અથવા જીવ અને ઈશ્વરની એકતાનું પ્રતિપાદન કરતા હોય તેવા શાસ્ત્રોનું શ્રવણ ન કરવું."
    },
    {
        id: 220,
        question: "શ્રીમદ્ ભાગવત પુરાણના કયા કયા સ્કંધોના વિવેચનોને આદરપૂર્વક સાંભળવા?",
        answer: "શ્રીમદ્ ભાગવતના દશમ સ્કંધ અને પંચમ સ્કંધના વિવેચનોને આદરપૂર્વક સાંભળવા. દશમ સ્કંધમાં શ્રી કૃષ્ણ ભગવાનની દિવ્ય લીલાઓનું વર્ણન છે અને પંચમ સ્કંધમાં ભરતજી આદિક ભક્તોના ચરિત્રોનું વર્ણન છે જે ભક્તિમાં અત્યંત સહાયક છે."
    },
    {
        id: 221,
        question: "શ્રીમદ્ ભાગવત ના દશમ અને પંચમ સ્કંધને અનુક્રમે કેવા શાસ્ત્રો જાણવા ?",
        answer: "દશમ સ્કંધને ભક્તિ શાસ્ત્ર અને પંચમ સ્કંધને યોગ શાસ્ત્ર તરીકે જાણવા."
    },
    {
        id: 222,
        question: "આચારમીમાંસા અને વ્યવહારમીમાંસા માટે કઇ સ્મૃતિને મુખ્ય જાણવી?",
        answer: "હારિત સ્મૃતિને મુખ્ય જાણવી."
    },
    {
        id: 223,
        question: "વેદાંત શાસ્ત્ર માટે કોને અને કેવી રીતે મુખ્ય માનવા?",
        answer: "વ્યાસસૂત્ર અને તેના પરના ભાષ્યોને વેદાંત શાસ્ત્ર માટે મુખ્ય માનવા."
    },
    {
        id: 224,
        question: "ભગવાન શ્રી કૃષ્ણના સ્વરૂપનું જ્ઞાન આપવા માટે કોને મુખ્ય ઉત્તમ શાસ્ત્ર જાણવું?",
        answer: "સ્કંદપુરાણના વૈષ્ણવખંડમાં રહેલા વાસુદેવ માહાત્મ્યને ભગવાન શ્રી કૃષ્ણના સ્વરૂપનું જ્ઞાન મેળવવા માટે ઉત્તમ શાસ્ત્ર જાણવું."
    },
    {
        id: 225,
        question: "ગૃહસ્થ ભકતોએ આપત્કાળને વિષે કાનૂની વિજય મેળવવા માટે કોને અનુસરવું?",
        answer: "યાજ્ઞવલ્કય સ્મૃતિમાં રહેલા મીતાક્ષરા ટીકાને અનુસરવું."
    },
    {
        id: 226,
        question: "શ્રીજી મહારાજે આઠ સત્શાસ્ત્રોમાંથી કેવો સાર કાઢયો છે?",
        answer: "શ્રીજી મહારાજે આઠ સત્શાસ્ત્રોમાંથી કૃષ્ણની ભક્તિ અને ધર્મનો સાર કાઢયો છે. શ્રીજી મહારાજ કહે છે કે ભક્તિ અને ધર્મ એ જીવનના બે સ્તંભ છે, જેમાં ધર્મ એ મર્યાદા છે અને ભક્તિ એ પ્રેમ છે."
    },
    {
        id: 227,
        question: "શ્રીજી મહારાજે કોને જ ધર્મ કહ્યો છે?",
        answer: "ભગવાન અને સંતોની જે આજ્ઞા પાળવી અને મર્યાદામાં રહેવું તેને જ ધર્મ કહ્યો છે. ધર્મ એટલે વિધાન કરેલાં કર્મોને કરવું અને પ્રતિષેધ કરેલા કર્મોનો ત્યાગ કરવો."
    },
    {
        id: 228,
        question: "શ્રીજી મહારાજે કોને જ ભકિત કહી છે?",
        answer: "ભગવાનના માહાત્મ્ય જ્ઞાને સહિત પરમ સ્નેહથી જે સેવા કરવી તેને જ ભક્તિ કહી છે. ભક્તિ એ કેવળ ક્રિયા નથી પણ હ્રદયનો અહોભાવ છે."
    },
    {
        id: 229,
        question: "શ્રીજી મહારાજે વૈરાગ્ય કોને કહ્યો છે?",
        answer: "ભગવાન સિવાયના અન્ય પદાર્થોમાં જે અનાસક્તિ તેને વૈરાગ્ય કહ્યો છે."
    },
    {
        id: 230,
        question: "શ્રીજી મહારાજે જ્ઞાન કોને કહ્યું છે?",
        answer: "જીવ, ઈશ્વર અને માયા એમના જે સ્વરૂપોને યથાર્થપણે જાણવા તેને જ્ઞાન કહ્યું છે."
    },
    {
        id: 231,
        question: "નિર્ગુણ કૃષ્ણ ભકિત એટલે શું?",
        answer: "ભગવાનના સ્વરૂપને માયાના ગુણોથી પર સમજીને જે અનન્ય ભાવથી ભક્તિ કરવી તેને નિર્ગુણ ભક્તિ કહેવાય. ભગવદ્ ગીતામાં કૃષ્ણે પોતે નિર્ગુણ ભક્તિનો મહિમા કહ્યો છે."
    },
    {
        id: 232,
        question: "ભક્તિમાં જે જે વિઘ્નો આવે તેને સહન કરવા માટે કોનું અવલંબન કરવું?",
        answer: "ભગવાનના આશ્રય અને બળનું અવલંબન કરવું. ભગવાનના આશ્રયથી ગમે તેવા મોટા વિઘ્નો પણ દૂર થઈ જાય છે."
    },
    {
        id: 233,
        question: "સત્સંગીઓએ કેવા ઉત્સવો કરવા?",
        answer: "શ્રી કૃષ્ણ ભગવાનના જન્માષ્ટમી, રામનવમી આદિ જે જયંતી ઉત્સવો છે તે શ્રદ્ધા પૂર્વક કરવા."
    },
    {
        id: 234,
        question: "શિક્ષાપત્રીનો અભ્યાસ કોણે કરવો?",
        answer: "શ્રીજી મહારાજના આશ્રિત એવા સર્વે ભક્તોએ, પછી તે પુરુષ હોય કે સ્ત્રી, સન્યાસી હોય કે ગૃહસ્થ, તે સર્વેએ શિક્ષાપત્રીનો નિરંતર અભ્યાસ કરવો."
    },
    {
        id: 235,
        question: "શિક્ષાપત્રીનું શ્રવણ કોણે કરવું?",
        answer: "જે ગરીબ હોય અથવા ભણેલા ન હોય તેવા ભક્તોએ શિક્ષાપત્રીનું શ્રવણ કરવું."
    },
    {
        id: 236,
        question: "શિક્ષાપત્રીના પાઠનું ફળ શું છે?",
        answer: "શિક્ષાપત્રીના પાઠ કરવાથી ચારે પુરૂષાર્થો - ધર્મ, અર્થ, કામ અને મોક્ષની પ્રાપ્તિ થાય છે અને અંતે ભગવાનના ધામનું સુખ મળે છે."
    },
    {
        id: 237,
        question: "શ્રીજી મહારાજ શિક્ષાપત્રીના અંતમાં શું આશીર્વાદ આપે છે?",
        answer: "શ્રીજી મહારાજ આશીર્વાદ આપે છે કે જે આ પત્રીમાં લખેલા નિયમોનું પાલન કરશે તેમને આ લોક અને પરલોકમાં સર્વ પ્રકારે સુખ પ્રાપ્ત થશે."
    },
    {
        id: 238,
        question: "ક્યા પ્રસંગે જેવું પાત્ર હોય તેને તેવું દાન દેવું ?",
        answer: "સૂર્યગ્રહણ અને ચંદ્રગ્રહણના પ્રસંગે જેવું પાત્ર હોય તેને તેવું પોતાની શક્તિ પ્રમાણે દાન દેવું."
    },
    {
        id: 239,
        question: "ક્યા ભગવાન આ શિક્ષાપત્રીમાં ઉપાસ્ય અને ઇષ્ટદેવ કહ્યા છે?",
        answer: "શ્રી કૃષ્ણ ભગવાન જ આ શિક્ષાપત્રીમાં સર્વોપરી અને ઇષ્ટદેવ કહ્યા છે."
    },
    {
        id: 240,
        question: "શિક્ષાપત્રીમાં કટુવચન કેવા પ્રકારનું ન બોલવાની આજ્ઞા છે ?",
        answer: "જે વચન અન્યને પીડાકારી હોય, અપ્રિય હોય અને છળ-કપટ વાળું હોય તેવું કટુવચન ન બોલવું."
    },
    {
        id: 241,
        question: "શિક્ષાપત્રીનો મુખ્ય ઉદ્દેશ્ય (સાર) શું છે?",
        answer: "મનુષ્યમાત્રનું આત્યંતિક કલ્યાણ અને પરમાત્માની પ્રાપ્તિ એ જ શિક્ષાપત્રીનો મુખ્ય ઉદ્દેશ્ય છે."
    }
];
